\chapter{Conclusiones y Recomendaciones}
\label{cap:concl}
Con base en lo realizado y descrito en este documento, nosotros concluimos lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Los objetivos particulares se alcanzaron:
	\begin{itemize}
	\item Desarrollamos un \textit{marco de referencia} para la \textit{integración semántica} de los \textit{recursos de información} existentes en una \textit{memoria corporativa}.
	\item Implementamos un \textit{modelo semántico} que representa el conocimiento explícito e implícito de los \textit{recursos de información}.
	\item Implementamos un prototipo de interfaz gráfica de usuario que permite a los usuarios una interacción amigable para la integración semántica de los recursos de información.
	\item Evaluamos los resultados devueltos y tiempos de procesamiento en la integración semántica para el dominio de redes y telecomunicaciones.
	\end{itemize}
\item Con respecto a nuestro objetivo principal, decimos que al alcanzar nuestros objetivos particulares, nosotros contribuimos a la \textit{integración semántica} de los \textit{recursos de información} existentes en una memoria corporativa.
\item La hipótesis \textbf{El uso de las \textit{tecnologías semánticas} es adecuado para lograr la \textit{integración semántica} de \textit{recursos de información} en una \textit{memoria corporativa}}, se acepta porque las tecnologías semánticas son herramientas, estándares, metodologías y aplicaciones que permiten:
	\begin{itemize}
	\item Representar el conocimiento explícito (características y/o relaciones) de los \textit{recursos de información} en un modelo semántico; solucionando las dificultades de heterogeneidad en formato, contenido y estructura.
	\item Enriquecer el conocimiento, mediante la introducción de \textit{reglas de inferencia} (Ver Sección \ref{sec:reginf} y \ref{sec:enrKrec}) en el modelo semántico, para representar el conocimiento implícito en los recursos y el dominio de aplicación (Redes y Telecomunicaciones).
	\item Extender o modificar un modelo semántico, gracias a que el conocimiento explícito e implícito están escritos en un lenguaje estándar (Ver Secciones \ref{sec:rdf} y \ref{sec:reginf}). De esta manera, los modelos semánticos pueden adaptarse al conocimiento cambiante o explosivo de la memoria corporativa.
	\item Compartir un modelo semántico, gracias a que éste está escrito en un lenguaje estándar y puede utilizarse en cualquier plataforma (Linux, Mac y Windows). De esta manera, mediante el uso de aplicaciones genéricas se puede visualizar o modificar la información en el modelo.
	\item Buscar y recuperar información en un modelo semántico, mediante el uso de un lenguaje estándar (Ver Sección \ref{sec:lsparql}). Así como, el uso de un proceso para hacer explícito el conocimiento implícito de un modelo semántico, con la finalidad de mejorar los resultados de la búsqueda en el modelo (Ver Sección \ref{sec:result}).
	\end{itemize}
\item Las aportaciones de nuestra investigación son:
	\begin{itemize}
	\item Un \textit{marco de referencia} para lograr la integración semántica de recursos de información.
	\item Un modelo semántico (ontología) que representa el conocimiento de una memoria corporativa (Redes y Telecomunicaciones).
	\item Un prototipo para la búsqueda y consulta de información.
	\item Los resultados de nuestra evaluación experimental.
	\item Un par de scripts para la generación automática y controlada de descripciones RDF, para poblar la base de conocimiento.
	\end{itemize}
\end{itemize}

%%%Qué hicimos
En este documento presentamos un estudio y aplicación sobre el uso de las \textit{tecnologías semánticas} (TS) para realizar la \textit{integración semántica} de los \textit{recursos de información} en una \textit{memoria corporativa}. Por \textit{integración semántica} debe entenderse la \textit{búsqueda y recuperación} significativa de información existente en los \textit{recursos de información}. Estos recursos son documentos basados en texto y archivos multimedia en diferentes formatos, con contenido variado y con distintas estructuras (estructurado, semi-estructurado, sin estructura), también otros recursos de información en este trabajo son las personas.

%%%Por qué hicimos ésto
Este trabajo tiene dos finalidades. Por un lado, esta investigación propone un modelo semántico (ontología) que representa el conocimiento de una memoria corporativa, correspondiente al dominio de aplicación de Redes y Telecomunicaciones. Conocimiento residente en personas y recursos digitales. Por otro lado, hacer la \textit{búsqueda y recuperación inteligente de información} para responder las preguntas de los usuarios de la memoria.

%%Nuestro prototipo realmente fácilita la interacción entre usuarios y un modelo semántico.
Así mismo, nuestro trabajo propone un \textit{marco de referencia} para lograr la \textit{integración semántica de recursos} en una \textit{memoria corporativa}. Esta propuesta comprende tres actividades. La primera actividad es construir un modelo para representar el \textit{conocimiento explícito} de los \textit{recursos de información} existentes en una memoria corporativa. La segunda actividad es introducir \textit{reglas de inferencia} para enriquecer al modelo con conocimiento implícito existente en la memoria corporativa. La tercera actividad es \textit{buscar y recuperar información} existente en la memoria corporativa mediante la interrogación del modelo semántico.

%%%Qué hicimos en cada etapa con las tecnologías semánticas
%%%Ventajas del uso de las tecnologías semánticas

Nosotros decidimos explorar las \textit{tecnologías semánticas} para la integración de \textit{recursos de información} dadas las ventajas siguientes:

\begin{itemize}
\item El \textit{estándar RDF} permite representar cualquier recurso, sea un ser vivo, un archivo digital, un país, ciudad, un edificio, una organización o un concepto abstracto. De esta manera, se contribuye a la integración de información de \textit{recursos de información} que son heterogéneos en formato, contenido y estructura.
\item El \textit{estándar RDF} establece que los recursos tengan un identificador único de recurso (URI), para identificar de manera única a un recurso. De esta forma, se solucionan problemas de homonimia con respecto a los nombres de los recursos.
\item La representación del contenido (características) de los \textit{recursos de información} de una memoria corporativa no se limita a un pequeño número de características sobre éstos; sino que pueden vincularse estos recursos con otros a través de relaciones o características más específicas.
\item La introducción de \textit{reglas de inferencia} en la ontología para enriquecer el conocimiento representado a través de ella, ya que un razonador a partir de estas reglas puede hacer explícito el conocimiento implícito.
\item Una \textit{ontología} puede ser extendida con el fin de \textit{incorporar mayor conocimiento} o \textit{adaptarse a cambios en el conocimiento}. De esta manera, si nuevos recursos se describen, entonces éstos pueden incorporarse a la ontología. Ahora bien, si cambia el conocimiento en algunas ramas de la ontología, entonces éstas pueden ser sustituidas por otras.
\item Una \textit{ontología} está escrita en un lenguaje estándar (OWL o RDF(S)) y representan un vocabulario consensuado por los expertos. Por esta razón, éstas se pueden intercambiar y reutilizar entre personas y/o aplicaciones.
\item Una \textit{ontología} puede representarse de varias formas: a través de un grafo dirigido o \textit{tripletas} (sujeto predicado objeto), cualquiera de ellas permite comprender los recursos así como las reglas de inferencia.
\item Una \textit{ontología} fomenta el desarrollo de aplicaciones genéricas para aprovechar estos modelos. Ejemplos de estas aplicaciones son editores de ontologías, interfaces gráficas para describir semánticamente los recursos, navegadores sobre ontologías, por mencionar algunas. Estas herramientas genéricas posibilitan que personas expertas en el dominio sean las principales constructoras del grafo de conocimiento. De esta manera, la información en el grafo será confiable, ya que estas personas son las que tienen los conocimientos en el dominio.
\end{itemize}

%Otras ventajas de tener ontologías en un formato estándar, son:
%\begin{itemize}
%\item Realizar tareas de inferencia a partir de los vocabularios OWL y RDF(S).
%\item Liberar a las organizaciones del uso de formatos propietarios que tienen un costo económico o de propiedad intelectual.
%\item Construir rápidamente modelos de conocimiento a partir de ontologías básicas.
%\item Mezclar ontologías y construir modelos de conocimiento complejos.
%\end{itemize}

%%%Ventajas de nuestra propuesta en relación a otros trabajos
%Este \textit{marco de trabajo} emplea a los \textit{casos de uso} para guiar el proceso de \textit{integración semántica}. El primer \textit{caso de uso} es la \textit{cartografía de competencias} que consiste en encontrar personas con base a sus habilidades y capacidades profesionales, así como conocimientos en los temas del dominio de la memoria. El segundo caso es la \textit{búsqueda de recursos digitales} que consiste en encontrar los \textit{documentos y recursos multimedia} a partir de la información sobre éstos (metadatos), en particular, encontrar recursos por los temas del dominio en la memoria.

%Estos dos \textit{casos de uso} son independientes entre sí, por ello, este marco propone la construcción de dos modelos u ontologías. La primera ontología tiene el conocimiento explícito e implícito acerca de los \textit{recursos persona}. De la misma manera, la segunda ontología tiene el conocimiento de los \textit{recursos digitales}. Un aspecto importante en ambos \textit{casos de uso} es vincular a cualquier recurso con los temas del dominio de la memoria corporativa. Por esta razón, se construye una tercera ontología con los temas del dominio, donde estos temas está jerarquizados.

%%%Para quién lo hicimos y con que propóstio
%Esta propuesta se implemento para la memoria corporativa del área de Redes y Telecomunicaciones que pertenece al departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad Autónoma Metropolitana. Por ello, la primera ontología tiene información sobre profesores, alumnos y colegas que están vinculados con esta área. La segunda ontología tienen información sobre los recursos digitales que representan trabajos, investigaciones, notas de curso, proyectos, tesis de las personas del área RyT. La tercera ontología tiene los temas del área de RyT que están jerarquizados en cuatro ramas: \textit{sistemas distribuidos}, redes y servicios de telecomunicaciones, sistemas de comunicación digital y web semántica.

%%% que ventajas tiene nuestro prototipo en relacion con otros que se han examinado
La tarea de búsqueda y recuperación de información son actividades que no cualquier usuario puede llevar a cabo, porque es necesario que tenga conocimientos sobre las tecnologías semánticas, así como estar familiarizado en el dominio de conocimiento. Por esta razón, nosotros proponemos en esta investigación un modelo (ontología de Redes y Telecomunicaciones) y un prototipo (aplicación) para permitir la interacción de cualquier usuario con el modelo, con fines de búsqueda y recuperación de información en la memoria corporativa de trabajo (Redes y Telecomunicaciones).

La interfaz de nuestro prototipo está orientada al usuario, es decir, un ambiente visual que permite una manera agradable para consultar la información de los recursos en nuestra ontología. Esta característica es importante, porque en los trabajos de nuestro \textit{estado del arte} (Ver Sección \ref{sec:eoaisr}), ninguna aplicación está orientada al usuario.

Este prototipo establece las siguientes funcionalidades: 1) permitir a los usuarios, navegar a través de la información básica en los \textit{recursos de información}, 2) permitir a los usuarios, estructurar sus preguntas y hacer búsquedas específicas de los recursos, 3) publicar los resultados de la búsqueda y navegación en un formato visual agradable, 4) transformar la preguntas a consultas SPARQL, 5) cargar las ontologías en memoria, 6) emplear un razonador para hacer explícito el conocimiento implícito de nuestro modelo semántico.

%%%Conclusiones sobre la experimentación
Nosotros llevamos a cabo una evaluación experimental. Los objetivos de esta evaluación son: 1) \textit{evaluar la calidad de los resultados de Jena para los modelos con y sin inferencia}, así como 2) \textit{medir los tiempos promedio de procesamiento de Jena para las consultas de nuestra primera actividad}. En la medición de tiempos, queríamos ver el rendimiento de Jena con la cantidad de datos que esperamos manejar. Mientras, en la evaluación de resultados, queríamos ver si los resultados devueltos por Jena, son los que responden nuestras preguntas.

Los resultados en nuestra experimentación indican lo siguiente. El \textit{tiempo de consulta} es mayor en un \textit{modelo con inferencia} en comparación con un \textit{modelo sin inferencia}. Sin embargo, los resultados de las búsquedas en un modelo sin inferencia son variados. En algunos casos, todos los \textit{resultados} que se sabe responden la consulta, son recuperados cuando la consulta es sobre el conocimiento explícito. En otros casos, recursos que responden la consulta, son descartados dado que estos recursos carecen de su descripción (tripleta) en la base de conocimiento. En cambio, los resultados de búsquedas sobre un \textit{modelo con inferencia} son buenos, porque estas consultas recuperan todos los recursos que de antemano sabemos que responden a las consultas; a pesar de no tener una descripción (tripleta) en la base de conocimiento.

Respecto a los tiempos, se tiene lo siguiente: el proceso de consulta sin inferencia arroja tiempos menores a un segundo, mientras los tiempos en la consulta con inferencia son de al rededor de dos o tres segundos. Aunque, los tiempos con inferencia son mayores en comparación de los tiempos sin inferencia, aún estos tiempos con inferencia son aceptables para la búsqueda de información basada en ontologías.

%%%Conclusión final, es factible o no es factible el uso de las TS y describir porqué

%En este trabajo presentamos nuestro \textit{marco de trabajo}, un prototipo para la consulta de información, los resultados en nuestra evaluación experimental, así como las ventajas de las tecnologías semánticas, y con base en éstos, nosotros hacemos esta conclusión. 

%%% Trabajos futuros
\section{Recomendaciones}
En esta investigación, nosotros identificamos varias actividades que consideramos como trabajos futuros:

\begin{itemize}
\item \textbf{A corto plazo:}
	\begin{itemize}
	\item Introducir más \textit{casos de uso}, por ejemplo, la administración del inventario en los distintos laboratorios que componen el departamento de ingeniería eléctrica de la UAM.
	\item Actualizar los \textit{recursos de información} y las descripciones de éstos, para tener una buena representación de la memoria corporativa del área de Redes y Telecomunicaciones.
	\item Evaluar la introducción de \textit{reglas de inferencia} más complejas en la ontología, mediante el análisis de las reglas existentes y el uso de reglas del lenguaje \textit{Semantic Web Rule Language} \cite{SWRL} (SWRL), por ejemplo, si X es pariente de Z y Y tiene como hermano a K, entonces X es sobrino de K.
	\item Mejorar el prototipo de integración semántica de recursos:
		\begin{itemize}
		\item Agregar un cuadro para hacer búsquedas por palabras clave, mediante Lucene Index \cite{Lucene}.
		\item Optimizar los \textit{tiempos de procesamiento} en la búsqueda, por ejemplo, generando nuevas tripletas (materializando) desde el inicio las tripletas y almacenándolas en un nuevo modelo.
		\item Mejorar la manera en que se muestra la información de los recursos respuesta para una pregunta dada, mediante el uso del plug-in DataTables \cite{DataTables}.
		\item Mejorar la seguridad en la interfaz Web: autenticación, autorización y administración de sesiones, mediante el uso del marco de seguridad Apache Shiro \cite{Shiro}.
	\end{itemize}
	\end{itemize}
\item \textbf{A mediano plazo:}
	\begin{itemize}
	\item Automatizar la caracterización de los \textit{recursos de información}, mediante el uso de minería de texto.
	\item Mejorar la interfaz gráfica de usuario del prototipo para que éste pueda describir los \textit{recursos de información}. El objetivo es que los usuarios empleen esta aplicación como una del estilo ``red social''. Algunas funcionalidades de esta interfaz son:
		\begin{itemize}
			\item Describir un nuevo \textit{recurso de información}.
			\begin{itemize}
				\item Asignar un identificador único de recurso al nuevo recurso de información.
				\item Construir un conjunto de tripletas RDF, asociadas al nuevo recurso de información.
				\item Guardar las tripletas en un archivo o agregar inmediatamente éstas al modelo semántico.
			\end{itemize}
			\item Actualizar la información de un \textit{recurso de información}.
			\begin{itemize}
				\item Corregir la información en el modelo.
				\item Guardar el nuevo modelo.
			\end{itemize}
			\item Eliminar las descripciones de un \textit{recurso de información}.
			\begin{itemize}
				\item Ver la información del recurso a eliminar.
				\item Eliminar las tripletas en el modelo, donde el recurso es el sujeto.
				\item Guardar el nuevo modelo.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Utilizar otro triplestore, por ejemplo Stardog \cite{Clark} o Sesame \cite{Aduna}, y hacer una evaluación del mismo.
		\begin{itemize}
		\item Cargar, inferir y consultar nuestras ontologías con el \textit{triplestore electo}.
		\item Hacer nuestra evaluación experimental con este triplestore.
		\item Comparar el desempeño y resultados de experimentación del \textit{triplestore electo} contra \textit{Jena}.
		\end{itemize}
	\item Dar mantenimiento a la ontología del vocabulario de Redes y Telecomunicaciones.
		\begin{itemize}
		\item Introducir nuevos conceptos, como radios cognitivos, computación en la nube, computación móvil, por mencionar algunos.
		\item Introducir tripletas para traducir los conceptos de nuestra ontología a otros idiomas, por ejemplo, semantic web, web semántica, web sem\^{a}ntica, semantisch web, anlamsal web, web semantikoa. De esta manera, en una búsqueda se pueden enriquecer los resultados, recuperando recursos que están en otros idiomas.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%----------->Hay que expandir el capítulo con más ventajas de las TS

%Este capítulo está bien escrito en general; pero es demasiado concreto. Hay que expandir las ventajas de la utilización de las tecnologías semánticas para vender la tesis mejor :).