\chapter{Introducción}
\label{cap:intro}
Las personas todos los días están en contacto con diferentes organizaciones. Por ejemplo, el niño que asiste a la \textbf{escuela primaria}, el estudiante que asiste a la \textbf{universidad}, la ama de casa que compra productos en una \textbf{tienda departamental}, la persona que hace un depósito o cobrar en una \textbf{institución bancaria}, la personas que solicita un servicio en alguna \textbf{dependencia gubernamental}, el empleado trabaja en una \textbf{empresa}, inclusive una \textbf{familia} es una organización.

El concepto de organización tiene diferentes definiciones, nosotros elegimos la siguiente definición: \textquotedblleft \textit{una organización es una entidad a través de la cual las personas realizan actividades y de las cuales por lo menos algunas se dirigen a la consecución de fines comunes (metas) de las personas del grupo}\textquotedblright \cite{TeoOrg-James}. De esta definición, se tiene que una organización alcanza mayores logros, porque varias personas se coordinan y dirigen sus esfuerzos conjuntamente. Las organizaciones deben poner atención en las siguientes actividades para alcanzar sus metas y objetivos \cite{TeoOrg-Richard}:

\begin{enumerate}
    \item Reunir recursos para alcanzar las metas y los resultados deseados.
    \item Producir bienes y servicios de manera eficiente.
    \item Buscar formas innovadoras de producir y distribuir con mayor eficiencia bienes y servicios.
    \item Utilizar tecnologías de información y manufactura.
    \item Adaptar, evolucionar e influir en un entorno que cambia con rapidez.
    \item Crear valor para dueños, empleados y clientes.
    \item Hacer frente y adaptarse a los cambios que plantea la diversidad del mundo laboral, problemas éticos, responsabilidad social y coordinación de los empleados.
\end{enumerate}

\section{Problema a Tratar}
\label{sec:prbtra}
La \textbf{\textit{administración}} es un concepto importante para una organización y éste se define como: \textquotedblleft un conjunto de actividades dirigido a aprovechar los recursos de manera eficiente y eficaz con el propósito de determinar y alcanzar los objetivos de la organización\textquotedblright \cite{TeoAdmon-Reinaldo}. A partir de esta definición, se tienen dos elementos importantes: actividades y recursos. Las \textbf{\textit{actividades}} en una organización pueden ser \textit{búsqueda de información, almacenamiento de los recursos, intercambio de información, control de bienes y materiales, control de inventario, colaboración con otras personas, solo por mencionar algunas}. Mientras, los \textbf{\textit{recursos}} son \textquotedblleft el medio que posee una organización para realizar las actividades que le permitan lograr los objetivos\textquotedblright \cite{DisOrg-Gilli}. Una organización puede tener los siguientes recursos: materiales o físicos, humanos (personas), financieros (dinero) e informáticos. La finalidad de la administración en una organización es que ésta sea estable, crezca y prospere.

La \textit{administración en una organización} tiene diferentes enfoques que dependen de los principales elementos de la misma, por ejemplo: las metas, el proceso interno y los recursos. En particular, nuestro foco de atención son los recursos de información. Porque éstos son los instrumentos que representan y encapsulan el conocimiento de una organización. Algunos ejemplos de estos recursos son: una persona, una base de datos, un libro, un archivo multimedia, informes anuales, un equipo de cómputo, un servidor, por mencionar algunos. De esta manera, el enfoque para esta tesis es \textit{con base en recursos} y éste se define como: \textquotedblleft la capacidad de la organización para adquirir recursos valiosos, integrarlos  y administrarlos exitosamente\textquotedblright \cite{TeoAdmon-Reinaldo}.

La administración de los recursos puede realizarse con alguna herramienta de las Tecnologías de la Información. La finalidad de estas herramientas es facilitar, eficientar y agilizar las actividades relacionadas a la administración de los recursos. Los dos enfoques mediante el uso de estas tecnologías son: el manual y automático. Por un lado, el enfoque manual consiste en almacenar y organizar los recursos digitales (documentos, archivos de audio, presentaciones, documentos escaneados, etc) en carpetas que tienen cierta estructura. Por otro lado, el enfoque automático permite delegar ciertas tareas de gestión a programas computacionales; las dos herramientas comunes de este enfoque son: \textit{sistemas gestores de bases de datos relacionales} o \textit{motores de búsqueda basados en keywords}. Un \textit{motor de búsqueda} es un sistema de recuperación de la información, que a partir de las palabras clave, realiza una búsqueda documental en la Web, y aquellos documentos que tengan las palabras clave, el motor los arrojará como respuestas al usuario. Por otro lado, un \textit{gestor de bases de datos relacional} es un mecanismo para el almacenamiento y recuperación de la información sobre una Base de Datos, que se basa en la idea, que conjuntos de datos (bajo un mismo contexto limitado) son como tablas (relaciones). Un gestor  para tareas de almacenamiento de información emplea un \textit{esquema conceptual}. El esquema permite describir un conjunto de objetos, aspectos relevantes de los objetos, las interrelaciones entre estos y restricciones de integridad. Mientras, para fines de recuperación de la información, se emplean lenguajes de consulta sobre las bases de datos. En general, cualquiera de estas dos herramientas tiene  un menor tiempo en el proceso de búsqueda, pero la calidad de los resultados va depender de los algoritmos y de la representación de los recursos.

Tanto el enfoque manual como las dos herramientas del enfoque automático no son del todo adecuadas para gestionar los recursos de una organización. En el caso de una solución manual, si hay un crecimiento explosivo de los archivos (recursos digitales), entonces la búsqueda de recursos se vuelve un proceso tardado, pesado y cansado para las personas. Mientras, las dificultades de las dos herramientas son con respecto a la representación de los recursos, porque una inadecuada representación de éstos y del contexto, se traduce en menos resultados o resultados impertinentes.

\section{Motivación Tecnologías Semánticas}
Las tecnologías semánticas \cite{SemTecRetr} son un conjunto de metodologías, lenguajes, aplicaciones, herramientas y estándares, para obtener y suministrar el significado de la información \footnote{L. Feigenbaum, \textquotedblleft Semantic Web vs. Semantic Technologies\textquotedblright, Disponible:\url{http://www.cambridgesemantics.com/semantic-university/semantic-web-vs-semantic-technologies}}. Estas tecnologías permiten la representación y la administración del conocimiento, por ello, son una solución interesante para la administración de los recursos en una organización. A continuación, se presentan los beneficios del uso de las mismas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Formato estándar}}: una persona, documento, objeto físico o digital, concepto, idea, en general, cualquier recurso posee información significativa y útil para las personas. Esta información puede estar embebida en el recurso o es referente a éste, por ejemplo, en un libro nos interesa saber sobre qué trata, el título, los autores, la fecha de edición, entre otros. Por otro lado, los datos de los recursos pueden pueden ser de distintas formas: estructurados (bases de datos), semiestructurados (lenguajes de etiquetas, como XML y HTML) o sin estructura (orientados al texto). También, cada recurso puede estar almacenado en distintos tipos de archivo, por ejemplo, un documento digital puede ser un doc, pdf, odp, rtf, etc. Esta diversidad en los recursos hace difícil la administración de los mismos. Por ello, las tecnologías proponen representar los recursos a través de sus características significativas en un formato estándar, para que, los procesos automáticos puedan acceder, procesar, razonar, combinar, reutilizar y compartir esta información.
    \item \textbf{\textit{Explotar el conocimiento}}: las características de los recursos es información explícita de los mismos. Si se introducen reglas para explotar el conocimiento implícito, entonces los procesos automáticos podrán aprovechar, completar y utilizar este conocimiento, para fines de búsqueda de la información. Por ejemplo, una persona, un perro y un gato pertenecen al campo semántico mamíferos, si se introduce la regla que establece que todo gato, perro o persona es un mamífero, entonces, un proceso automático podrá identificar quienes son mamíferos.
    \item \textbf{\textit{Flexibilidad e interoperabilidad}}: las tecnologías semánticas pueden emplear a otros sistemas como fuentes de información. Por ejemplo, un gestor de base de datos es la principal herramienta que depende una organización, si ésta se reemplaza de  golpe, entonces se puede desencadenar varios riesgos en la organización. A fin de que no suceda esto, se introduce una capa de interoperabilidad sobre estos datos, para que los datos sean transformado al formato estándar.
\end{itemize}

\section{Caso de Estudio (General)}
Existen distintos tipos de organizaciones que dependen del enfoque con el que se mira. Si es con respecto al alcance, se tienen corporaciones multinacionales, pequeños y medianos negocios, así como negocios familiares. Cuando el enfoque es el objeto final, se tienen organizaciones que fabrican productos o proveen servicios. Si es a partir de la naturaleza de la organización, se tienen instituciones económicas (empresas), fundaciones, organizaciones sin fines de lucro e instituciones públicas.

Esta tesis de maestría se enfoca en las organizaciones de investigación (institutos o universidades), porque tienen áreas o equipos de investigación. En concreto, la organización electa como caso de estudio es el  grupo de investigación del \textbf{área de Redes y Telecomunicaciones} de la \textbf{Universidad Autónoma Metropolitana Unidad Iztapalapa}. Los recursos significativos en esta organización son: \textit{personas (profesores, alumnos y colegas empleados), documentos (artículos científicos, libros, tesis), bases de datos, archivos multimedia (presentaciones, vídeos, imágenes), solo por mencionar algunos}. Porque representan el conocimiento de los profesores (miembros de esta organización) sobre sus investigaciones, colaboraciones, proyectos, actividades, cursos y temas de interés. Una adecuada administración de los recursos, se traduce en un grupo de investigación bien informado con mejores tomas de decisiones, así como una base de conocimiento persistente y accesible para los profesores y alumnos.

\section{Objetivos y Contribuciones}
El principal objetivo de esta tesis es \textbf{\textit{ver la viabilidad del uso de las tecnologías semánticas para la construcción de una base de conocimiento, con la finalidad de integrar la información sobre los recursos del área de RyT de la UAM, para responder las necesidades informativas de los usuarios de RyT}}. Mientras, los objetivos particulares son:

\begin{itemize}
    \item Desarrollar una metodología para la integración semántica de recursos en una memoria corporativa.
    \item Determinar los casos de uso para la integración semántica de los recursos en una memoria corporativa.
    \item Representar y explotar el conocimiento de los recursos de información (identificados en los casos de uso) del dominio de redes y telecomunicaciones de la UAM en una o varias ontologías.
    \item Implementar un prototipo de interfaz de usuario que permita a éstos últimos una interacción amigable para la integración semántica de los recursos en una ontología.
    \item Evaluar los resultados devueltos en la integración semántica para la memoria corporativa de redes y telecomunicaicones.
\end{itemize}

Mientras, las contribuciones de tesis son las siguientes:

\begin{enumerate}
    \item Metodología para la integración semántica de recursos en una memoria corporativa.
    \item Identificar los principales casos de uso para la integración semántica (cartografía de competencias y búsqueda de recursos digitales)
    \item Estado del arte de la integración semántica de recursos y las herramientas para la generación de triples, editores  de ontologías y triplestore.
    \item Tres ontologías para modelar el conocimiento de los recursos en la memoria corporativa de redes y telecomunicaciones.
    \item Prototipo de interfaz de usuario para la interacción amigable de los mismos en la integración semántica de los recursos de la memoria de redes y telecomunicaciones.
    \item Evaluación del desempeño en el proceso de consulta y evaluación de la precisión de los resultados al triplestore Jena con nuestras ontologías.
\end{enumerate}

\section{Estructura del Documento}
Al organizar esta tesis, hemos querido establecer un camino coherente para alcanzar cada uno de los objetivos planteados. Los capítulos se organizan de la siguiente manera:

El capítulo \ref{cap:dop}  describe la problemática principal de esta tesis, la  cual es la integración semántica de recursos en una memoria corporativa, así como algunos conceptos básicos (memoria corporativa, integración, recurso). Los principales conceptos, definiciones, estándares de los elementos pertenecientes a las tecnologías semánticas, se presentan en el capítulo \ref{cap:ets}. En el capítulo \ref{cap:soa} se presentan los dos estado del arte: el primero es sobre  la integración semántica de los recursos en una memoria corporativa, mientras el segundo es sobre las herramientas para la generación de triples, editores  de ontologías y triplestore. El capítulo \ref{cap:sir} describe nuestra metodología para la integración semántica de recursos en una memoria corporativa. Primero, se presenta la arquitectura para la integración semántica de recursos. Segundo, se describe la representación (modelo) de los recursos en un formato estándar a partir del conocimiento explícito de éstos. Tercero, se describe los axiomas para completar el conocimiento y el uso de un razonador para explotar el conocimiento implícito de los recursos. Cuarto, se describe la manera de interrogar el conocimiento de los recursos en el modelo. El capítulo \ref{cap:piu} describe los objetivos y características del prototipo para la integración semántica de recursos. Las pruebas y resultados (desempeño y calidad de las respuestas) hechos/obtenidos al triplestore Jena, así como al modelo para el área de redes y telecomunicaciones, se presentan en el capítulo \ref{cap:exp}. Finalmente, las conclusiones sobre la integración semántica de los recursos, el uso de las tecnologías semánticas y los resultados de nuestra experimentación, se presentan en el capítulo \ref{cap:concl}. En esta sección también se presentan algunos trabajos futuros que identificamos.