\chapter{Descripción del problema}
\label{cap:dop}

\section{Caso de Estudio}
\label{sec:cdo}
El \textbf{\textit{área de Redes y Telecomunicaciones}} (RyT\label{sym:RyT}) es una de las cinco áreas académicas en que se organiza el departamento de Ingeniería Eléctrica (IE\label{sym:IE}) de la Universidad Autónoma Metropolitana Unidad Iztapalapa (UAM-I\label{sym:UAMI}). En esta área se cultivan las siguientes líneas de investigación: \textit{Multimedia distribuida, Redes y servicios de telecomunicaciones, Sistemas de comunicación digital} y \textit{Web Semántica}.

El área de RyT es una organización que se constituye por un conjunto de personas. Ellas desempeñan las actividades de investigación, académicas, preservación y difusión de la cultura. Las personas de RyT pueden ser clasificadas en dos tipos: las que pertenecen al núcleo del área y las temporales. Las personas del núcleo del área son los \textbf{\textit{profesores-investigadores}}. Ellos se encargan de realizar las siguientes actividades: \textit{planear, definir, dirigir, coordinar y evaluar los cursos de las licenciaturas en Computación, Ingeniería Electrónica, Posgrado en Ciencias y Tecnologías de la Información, investigación, así como la investigación y desarrollo de proyectos asociados a sus líneas de investigación}. Ahora bien, las \textbf{\textit{personas temporales}} trabajan con el personal del núcleo, ya sea en la investigación, colaboración, ayuda o servicios administrativos. Estas personas tienen un rol menos activo en el área. porque el tiempo en que trabajan es un periodo corto. Algunos ejemplos de este tipo de personas son: \textit{1) alumnos que realizan algún proyecto o servicios social y cuyo responsable de ellos es un profesor del núcleo, 2) profesores temporales que imparten cursos relacionados con los temas de Redes y Telecomunicaciones, 3) empleados de la universidad que proporcionan servicios administrativos a los profesores del núcleo y 4) empleados de otras organizaciones que colaboran con los profesores del núcleo}.

En cuanto a la cantidad de personas involucrada o que se han involucrado en el área RyT. Para el núcleo se tienen trece profesores-investigadores. Mientras el número de personas temporales, que han participado o participan con las personas del núcleo, no hay un número exacto de éstas. Porque cada profesor-investigador tiene su lista de personas conocidas (estudiantes y colegas) y cada trimestre estas listas se van incrementando.

\section{Fuentes de Conocimiento}
\label{sec:fdc}
El conjunto de personas del área es el elemento más importante para ésta. Porque ellas realizan las actividades para lograr las metas y objetivos del área de RyT. Las personas al realizar sus actividades cotidianas y estructuradas, se convierten en las constructoras del conocimiento para la organización. Las etapas para la construcción del conocimiento son la \textit{adquisición y representación}.

\begin{enumerate}
\item Las personas consiguen y hacen propio el conocimiento por distintas maneras, como: \textit{la experiencia, al realizar sus actividades cotidianas}; \textit{la observación, análisis, experimentación, evaluación y en general por distintas actividades de la investigación}; \textit{la búsqueda, obtención, almacenamiento, recopilación, lectura, visualización y consulta de distintos soportes (documento, imagen, audio, vídeo)}; \textit{enseñanza y aprendizaje entre personas}; por mencionar algunas. Estas personas utilizan este conocimiento para ejecutar sus actividades y tareas en la organización.

\item Las personas realizan dos actividades con el conocimiento: \textit{1) mantener el conocimiento en su mente o 2) hacer presente el conocimiento con palabras, imágenes, sonidos, símbolos en algún soporte como documento, imagen, audio, presentación, base datos, hoja de cálculo o vídeo}. En la primera actividad, la \textit{representación del conocimiento es intangible}, como habilidades, destrezas profesionales, conocimiento privado o el conocimiento de la organización. La finalidad este conocimiento es que las personas sean instrumentos de conocimiento para realizar determinadas tareas o solucionar problemas específicos en la organización. Mientras, en la segunda actividad la \textit{representación del conocimiento es tangible}.  La finalidad de esta representación es que los objetos (recursos inanimados) conserven y transmitan la información a las personas de la organización.
\end{enumerate}

Personas y recursos inanimados se agrupan bajo el concepto de \textbf{\textit{recurso de información o conocimiento}}. En el área de RyT, los recursos de información son el conocimiento de \textit{investigaciones, colaboraciones, proyectos, cursos, temas de interés, objetos, ideas o conceptos vinculados con los \textbf{tópicos de Redes y Telecomunicaciones}}. Esta área tiene las siguientes clases de recursos: \textit{artículos científicos, presentaciones, libros, equipos de cómputo, bases de datos, tesis, reportes técnicos, audios, vídeo tutoriales, notas de curso, tareas, imágenes, páginas web, profesores, alumnos, empleados de otras organizaciones, servidores computacionales, programas y aplicaciones computacionales científicas-académicas}.

\section{Memoria Corporativa}
\label{sec:mecor}
Los recursos de información expresan el conocimiento en la organización. A este conocimiento se denomina memoria corporativa (MC\label{sym:MC}) o memoria organizacional (MO\label{sym:MO}). Una definición formal de este concepto es la siguiente: \textit{``una memoria corporativa es la representación explícita, tácita, consistente y persistente del conocimiento en una organización''} \ref{Ontoinra2002}. Por explícita, se refiere a que el conocimiento se expresa de manera clara y formal. Representación tácita significa que ciertas partes del conocimiento no se mencionan formalmente, sino que deben inferirse; por ejemplo, una mujer y un hombre son personas. Por consistente, se traduce en que el conocimiento es estable y no sufre grandes cambios. Persistente, es una cualidad temporal y se refiere a que el conocimiento debe durar por un tiempo prolongado.

Una memoria corporativa conserva y mantiene el conocimiento de una organización \cite{Corpmem98}, con la finalidad de \textit{facilitar el acceso, intercambio y difusión del mismo}. De esta manera, las personas adscritas o interesadas en la organización podrán \textit{adquirir, reutilizar y razonar} con este conocimiento y realizar nuevas actividades o mejorarlas. Por ejemplo, aportar nuevas ideas, modificar ciertos aspectos en su trabajo, colaborar e intercambiar puntos de vista con sus colegas, abarcar otros mercados, generar mayor conocimiento, actualizar la información, por mencionar algunas.

En una organización existen distintas razones para tener una memoria corporativa. Rose Dieng et al. proponen una lista básica de razones \cite{Corpmem98}:

\begin{itemize}
\item Prevenir la pérdida del conocimiento de los expertos, cuando éstos salgan de la organización.
\item Aprovechar las experiencias buenas y malas de trabajos pasados, con la finalidad de mejorar el trabajo y no caer en los mismos errores.
\item Aprovechar el conocimiento global para mejores tomas de decisión en la organización.
\item Mejorar las capacidades de la organización para reaccionar y adaptarse a los cambios.
\item Mejorar la circulación de la información y la comunicación entre las personas de la organización.
\item Mejorar el aprendizaje de las personas en la organización.
\item Integrar el conocimiento fundamental de una organización, como flujos de trabajo, productos, técnicas, información secreta.
\end{itemize}

Una memoria corporativa representa todo el conocimiento de la organización: actividades de producción, datos técnicos, requisitos de productos, experiencia, habilidades, entre otros. Algunos autores hacen una clasificación de las memorias corporativas \cite{Corpmem98}, con base a distintos puntos de vista de la administración:
\begin{itemize}
\item Memoria técnica: comprende el conocimiento, información y datos que obtienen los empleados en la organización.
\item Memoria gerencial: comprende el conocimiento de las estructuras organizativas de la organización.
\item Memoria de proyecto: comprende la definición del proyecto, actividades, historia y resultados
\item Memoria de profesión: integra las referencias, documentos, herramientas y métodos para una determinada profesión.
\item Memoria de empresa: comprende las actividades, productos, clientes, proveedores, contratistas, entre otras personas.
\item Memoria individual: integra las competencias, estatus, conocimientos, actividades de una determinada persona en la organización.
\item Memoria interna: comprende el conocimiento e información interna de la organización.
\item Memoria externa: comprende el conocimiento e información útil para la organización que proviene del mundo externo.
\end{itemize}

El conocimiento del área de Redes y Telecomunicaciones no se clasifica en un determinado tipo de memoria corporativa. Porque este conocimiento representa más de un punto vista (multienfoque) de la clasificación de memorias (técnico, gerencial, profesional, individual, por mencionar). Este multienfoque del conocimiento de RyT se presenta en la sección \ref{sec:cou} de este presente capítulo.

\section{Administración de una Memoria Corporativa}
\label{sec:admmc}
Una memoria corporativa (MC) es uno de los principales elementos para una organización y las personas adscritas o interesadas en ésta, por esta razón, es importante la \textbf{\textit{administración de la memoria corporativa}}. La \textit{administración} es un concepto interesante para las organizaciones. Este concepto se define como: ``\textit{un conjunto de actividades dirigidas a aprovechar los recursos de manera eficiente y eficaz, con el propósito de determinar y alcanzar los objetivos en la organización}'' \cite{TeoAdmon-Reinaldo}.

La administración del conocimiento es un problema complejo que puede ser abordado de distintos enfoques:  financieros y económicos, técnicos, metas, proceso interno, entre otros. En particular, el conocimiento prioritario para esta tesis son los \textbf{\textit{recursos de información}}: 1) \textit{elementos tangibles} como datos, procedimientos, planes, documentos, audios, vídeos, presentaciones, tesis, libros, por mencionar algunos y 2) \textit{elementos intangibles} como habilidades, destrezas profesionales, conocimiento privado y el conocimiento del contexto en la organización.

Los \textbf{\textit{objetivos}} en la administración de una memoria corporativa son: \textit{integrar el conocimiento disperso en la organización, preservar y difundir el conocimiento, facilitar el acceso y visibilidad del conocimiento, tener con un instrumento para el aprendizaje, facilitar la búsqueda y recuperación del conocimiento, promover la comunicación y cooperación entre personas, emplear un lenguaje técnico entendió por todas las personas, promover el crecimiento e intercambio del conocimiento, facilitar la compartición de nuevas ideas, mejorar las tomas de decisión, por mencionar algunos}.

Un analogía de la administración de los \textit{recursos de información} se presenta a continuación. Una biblioteca es una organización dedicada a la \textit{adquisición, conservación, exposición y préstamo} de libros. Para llevar a cabo estas tareas, la biblioteca realiza distintas actividades de administración con los libros. Las actividades básicas en la administración de los libros son: \textit{caracterizar los libros, generar las fichas bibliográficas, clasificar las fichas de acuerdo a ciertos parámetros, asignar un identificador a cada libro, acomodar el libro de acuerdo a la clasificación y al identificador, generar un catálogo de todos los libros; consultar el catálogo, retirar el libro del estante, dar de baja un libro en el catálogo, indicar a quién se le presta el libro, indicar una fecha de devolución; dar de alta el libro en el catálogo y regresar el libro a su ubicación}. Este flujo de actividades las podemos agrupar en seis actividades generales: \textbf{\textit{representar, almacenar, clasificar, consultar, recuperar y actualizar}}.

Una memoria corporativa debe administrar los recursos de información, de manera semejante a como, una biblioteca administra los libros. En la actualidad, la  administración de los recursos  se hace mediante el uso de las \textbf{\textit{Tecnologías de la Información}} (TI\label{sym:TI}). Esta tecnologías proporcionan un conjunto de herramientas, enfoques y aplicaciones para  facilitar, agilizar y automatizar distintas actividades o procesos.

\subsection{Administración por Fragmentos}
\label{sec:asmxf}
En el área de Redes y Telecomunicaciones (RyT), la administración del conocimiento se hace de manera individual, es decir, cada profesor, alumno o empleado administra sus recursos de información. Porque cada persona tiene intereses particulares (líneas de investigación) y emplea la herramienta que más le conviene. Estas personas administran sus recursos mediante dos enfoques:

\begin{itemize}
\item El \textbf{\textit{enfoque manual}} consiste en almacenar los recursos de información (recolectados o generados) en carpetas organizadas. Estas carpetas están estructuradas de forma jerárquica y cada recurso tiene un nombre significativo. Las personas para recuperar los recursos, tienen que buscar en las carpetas e identificar el recurso con base al nombre o al contenido de éste.
\item El \textbf{\textit{enfoque automático}} consiste en emplear alguna aplicación para automatizar el almacenamiento, búsqueda y recuperación de los recursos. Los profesores emplean como aplicaciones a motores de búsqueda basados en keywords y gestores de bases de datos relacionales. Los \textit{motores de búsqueda basados en keywords} hacen una búsqueda documental de acuerdo a las palabras (keywords) que un usuario escribe. Los resultados de esta búsqueda se presentan como un ranking de enlaces a los documentos fuente. Un motor de búsqueda no realiza actividades que se relacionan al almacenamiento de los documentos. Estos motores generan índices del contenido de los documentos, para facilitar el trabajo de búsquedas futuras. Mientras, un \textit{gestor de bases de datos relacional} (GBDR\label{sym:gbdr}) almacena, modifica y recupera la información en una base de datos (BD\label{sym:bd}). La consulta de información se hace mediante un lenguaje de consulta estructurado. Los resultados asociados a las consultas, se presentan en forma de tabla. Un GBDR necesita de esquema relacional para almacenar y actualizar la información en la base de datos.
\end{itemize}

Estos dos enfoques en la administración de recursos de información se aplican a fragmentos de la memoria corporativa. Sin embargo, todos los recursos de la memoria corporativa no se administran bajo un mismo enfoque. Ahora bien, \textit{cuál es el \textbf{enfoque o herramienta} para aprovechar los recursos de manera eficiente y eficaz}. Para tomar esta decisión, deben ser analizadas: 1) las características de una memoria corporativa y 2) los beneficios de los distintos enfoques de las Tecnologías de información.

\subsection{Naturaleza de una Memoria Corporativa}
\label{sec:ndmc}


El elemento clave en cualquier \textbf{\textit{organización}} no es un edificio o una serie de políticas, sino el conjunto de personas, porque son éstas quienes realizan las actividades esenciales para alcanzar las metas y objetivos de la organización.

La importancia de las personas, radica en los siguientes hechos:
Una personas 

Por que estos son quienes hacen el trabajo, aportando sus conocimientos, habilidades y actitudes para bien o para alcanzar las metas de la organización.

Las personas en una organización tienen sus propias actitudes, valores, habilidades y objetivos, este hecho es importante porque n

por estas características, es importante que estas personas desempeñen las actividades adecuadas para lograra las metas y objetivos de la organización.

Estas personas tienen actitudes, habilidades, valores y objetivos personales; para sacar un mejor provecho de éstas en pro de la obtención de las metas en la organización. Es necesaria una adecuada gestión de las personas.

Este problema general de administración de los recursos personas, documentos, multimedia que son conocidos como recursos informativos. Es el tema principal de nuestras tesis. Para identificar y solucionar este problema, nosotros partimos de ciertos hechos básicos en una organización. Par empezar la organización con la que trabajamos son los profesores del departamento de ingeniería eléctrica que pertenecen al área de redes y telecomunicaciones y que a su vez esta contenido en la Universidad Autónoma Metropolitana unidad iztapalapa.

%El documento auxiliar es: C:\Users\Gatito\Dropbox\Gestión Semántica\Actividades 12P\Semana 8 y 9\Anotaciones Semánticas.docx

\section{Memoria Corporativa}
Algún texto...

\section{Casos de uso}
Más texto...
