\chapter{Tecnologías Semánticas}
\label{cap:ets}
Los \textbf{\textit{motores de búsqueda sintácticos basados en keywords}} (MBSK) son los instrumentos que más emplean las personas para buscar información en la Web. Porque estos motores obtienen varios enlaces que pueden responder rápidamente las preguntas de las personas. Un MBSK a partir de las palabras (keywords) escritas por una persona, realizan una búsqueda documental en la Web. Los documentos Web que en su contenido tienen las keywords, son listados y entregados como respuesta para la persona.

Los resultados que proporciona un MBSK, pueden ser variados en cuanto a responder o no la pregunta de una persona. En ocasiones, los primero documentos de la lista responden la pregunta. En otras ocasiones, la persona tiene que revisar uno por uno los documentos de la lista hasta encontrar el que responda su pregunta. En el peor caso, ningún documento de la lista responde la pregunta de la persona y ésta tiene que replantear su pregunta.

Existen varias razones del \textit{por qué} los resultados no son pertinentes en una búsqueda con un MBSK, como: \textit{ocurrencia de palabras en un documentos, el ranking de los resultados, los algoritmos de indexación, la visión de un documento como un conjunto de palabras, el significado de la información en los documentos, por mencionar algunas}.

Nosotros bajo el contexto gestión de memoria corporativa, analizamos y seleccionamos tres razones que se deben considerar para la búsqueda de información (integración). 1) Los recursos no son sólo cadenas de caracteres, sino \textbf{\textit{información y conocimientos significativos que deben representarse adecuadamente}}. 2) Un proceso automático no \textbf{\textit{entienda el contexto, significado y la rica diversidad de los signos lingüísticos}}. 3) La información en los recursos debe tener un \textbf{\textit{significado bien definido para que sea interpretado}} por las personas y procesos automáticos, con el fin de evitar ambigüedades, como la \textit{homonimia y la sinonimia}.

\section{Semántica y Tecnologías}
\label{sec:semytec}
La \textbf{\textit{semántica}} es un subcampo de la lingüística que determina la relación entre palabras y el significado de estas; así como el estudio de cómo las palabras, frases y otros símbolos lingüísticos, se relacionan entre sí para formar un significado estructurado\footnote{L. Metz, ``What Is the Role of Semantics in Language?,'' Disponible en: \url{http://www.wisegeek.com/what-is-the-role-of-semantics-in-language.htm}}.

El nivel más sencillo en la semántica es la \textbf{\textit{denotación}} de una palabra que se refiere a indicar el significado literal de las palabras. Por ejemplo, la palabra computadora en la RAE se define como ``\textit{máquina electrónica, analógica o digital, dotada de una memoria de gran capacidad y de métodos de tratamiento de la información, capaz de resolver problemas matemáticos y lógicos mediante la utilización automática de programas informáticos}''.

Las \textbf{\textit{tecnologías semánticas}} (TS\label{sym:TS}) \cite{SemTecRetr} son \textit{un conjunto de metodologías, lenguajes, aplicaciones, herramientas y estándares para suministrar u obtener el significado de las palabras, información y las relaciones entre estos}\footnote{L. Feigenbaum, ``Semantic Web vs. Semantic Technologies,''  Available: \url{http://www.cambridgesemantics.com/semantic-university/semantic-web-vs-semantic-technologies}}. En estas tecnologías existen varios enfoques para la aplicación del concepto. Estos enfoques se agrupan en dos categorías: 1) \textbf{\textit{mejorar las capacidades de los procesos automáticos para analizar y comprender el lenguaje}} y 2) \textbf{\textit{técnicas para describir formalmente las palabras, información y el conocimiento para un dominio especializado}}.

La categoría para la integración de la información (búsqueda) es la segunda (\textit{técnicas para describir formalmente el conocimiento}), porque al describir formalmente la información y el conocimiento en los recursos, se crea una \textbf{\textit{capa de conocimiento}} en los recursos. La finalidad de esta capa es que los procesos automáticos puedan \textit{acceder, procesar, razonar, combinar, reutilizar y compartir la información y su significado} \cite{OntoTecRrpKnw}. De esta manera, se podrá mejorar la búsqueda de información, ya que se evitan problemas de ambigüedad y las personas obtendrán resultados más significativos de acuerdo al contexto del dominio dado.

Los \textbf{\textit{beneficios}} de emplear las tecnologías semánticas bajo esta categoría son: \textit{captar la visión de contextos particulares, adaptar la naturaleza cambiante del conocimiento, considerar la naturaleza distribuida del conocimiento y de los usuarios, integrar información y conocimiento de distintos recursos de información, proponer nuevas técnicas y paradigmas para representación de la información y el conocimiento, representar la información en un formato estándar y flexible, eliminar ambigüedades en la representación, inferir sobre el conocimiento implícito, facilitar la localización y recuperación el conocimiento de los recursos de manera eficaz y precisa, desarrollar aplicaciones genéricas, implementar a menor costo} y \textit{proporcionar mayor interacción de las personas expertas en el dominio}.

Las herramientas, metodologías y estándares para construir esta capa, se describen en las siguientes secciones de este presente Capítulo \ref{cap:ets}.

\section{Ontología}
\label{sec:onto}
En las tecnologías semánticas, el concepto clave es la \textbf{\textit{ontología}} para representar (modelar) y gestionar el conocimiento de un dominio particular. El concepto de ontología surge en la filosofía, pero a lo largo del tiempo, se ha introducido en la computación y las tecnologías de la información (TI). Varios investigadores en las TI, como: Newell, Genesereth y Nilsson, Neches y Gruber, han definido este concepto. Nosotros elegimos la siguiente definición: ``\textit{Una ontología es una especificación formal y explícita de una conceptualización compartida}\cite{Gruber}. En esta definición se tienen las siguiente características \cite{OntoTecRrpKnw}, \cite{Staab}.

\begin{itemize}
\item \textit{\textbf{Conceptualización} es una visión simplificada de algún fenómeno en el mundo que queremos representar a partir de los conceptos, funciones, relaciones, restricciones y otros objetos relevantes en dicho fenómeno}.
\item \textit{\textbf{Explicita} consiste en definir expresa y claramente los conceptos así como las restricciones sobre ellos}.
\item \textit{\textbf{Formal} significa que los elementos de una conceptualización deben ser representados en un lenguaje para que sean comprensible por los procesos automáticos}.
\item \textit{\textbf{Compartida} se refiere a que la conceptualización debe ser consensuada y aceptada por el grupo de personas}.
\end{itemize}

La finalidad de una \textbf{\textit{ontología de un área investigación}} es \textit{permitir encontrar información pertinente sobre temas especializados para los grupos de investigación}. De esta manera, estas personas en vez de dedicar tiempo en la búsqueda, mejor pasen más tiempo en realizar sus actividades de investigación.

Los principales objetivos en el uso de una ontología son \cite{Gruber}: \textit{1) La construcción de un vocabulario conceptual formal y consensuado para un dominio dado}. \textit{2) Un conjunto de reglas para combinar los conceptos y relaciones, de esta manera, componer expresiones complejas en el vocabulario}. \textit{3) Un vocabulario para construir descripciones y comunicar hechos.} \textit{4) Personas y procesos automáticos interpreten sin ambigüedad el conocimiento y vocabulario de un dominio dado}.  \textit{5) Personas y procesos intercambien y reutilicen el conocimiento para diferentes propósitos}. \textit{6) La inferencia de información a partir de un programa especializado (razonador) y los hechos en una ontología}. \textit{6) Personas y procesos consulten información mediante motores de búsqueda y razonadores}

Una ontología tiene tres elementos clave \cite{Markus2012DLprimer}, \cite{protegeManual}:
\begin{itemize}
\item[$-$] Clase (Class) representa una colección de objetos que comparten características comunes. 
\item[$-$] Individuo (Individual) es el nombre de un objeto específico que pertenece a alguna clase. 
\item[$-$] Propiedad (Property) describe relaciones binarias entre los objetos.
\begin{itemize}
\item Propiedad de Objeto (Object Property) son relaciones entre objetos.
\item Propiedad de Dato (Data Property) son relaciones entre un objeto y una literal (cadena, entero).
\end{itemize}
\end{itemize}

Una ontología generalmente tiene dos partes \cite{Magdalena}:
\begin{itemize}
\item Un componente asertivo (ABox\label{sym:abox}) compuesto por aserciones (hechos verdaderos) que afirman que los individuos son instancias de una clase o propiedad. Por ejemplo, puede afirmarse que: \textit{el curso \textbf{Temas Selectos de Bases de Datos} pertenece al plan de estudios de la \textbf{Licenciatura en Computación}, el alumno \textbf{Jorge Aparicio} está cursando \textbf{Temas Selectos de Bases de Datos} o el \textbf{Laboratorio de Análisis y Rendimiento de Teleservicios} está en la \textbf{Universidad Autónoma Metropolitana Unidad Iztapalapa}}.
\item Un componente terminológico (TBox\label{sym:tbox}) compuesto por axiomas que describen las clases y propiedades relevantes, y restringen la manera en que las instancias de éstos se relacionan entre sí. Por ejemplo, se puede especificar que: \textit{todo \textbf{alumno} está inscrito a un \textbf{curso} y pertenece a una \textbf{universidad}, toda \textbf{universidad} es una \textbf{institución educativa} o todo \textbf{estudiante de universidad} pertenece a la \textbf{comunidad universitaria}}.
\end{itemize}

%%%que es una ontología
%%%para que sirve
%%%qué deben brindar estas ontologías
%%%que nos permite representar
%cuales elementos son  importantes
%%Cuales son sus características
%%cómo funciona
%%por que cosas esta contenida abox y tbox

\section{Marco de Descripción de Recursos (RDF)}
Las \textit{tecnologías semánticas} proponen al \textbf{\textit{marco de descripción de recursos}} (RDF\footnote{W3C,``RDF 1.1 Concepts and Abstract Syntax,'' Disponible en: \url{http://www.w3.org/TR/rdf11-concepts/}})\label{sym:rdf}) como \textit{marco de trabajo} para \textit{expresar el conocimiento e información sobre los recursos en un formato estándar} \cite{SurvSemWeb2012}.

El objetivo de este \textit{marco de trabajo} es \cite{PatdigRDF} definir un mecanismo neutro para la descripción de información en cualquier dominio. La finalidad de \textit{expresar este conocimiento} (\textbf{\textit{modelar}}) con RDF, es \textit{proveer a los recursos con un significado que sea comprensible por los procesos automáticos}. Mientras, la finalidad de un \textit{formato estándar} es tener un formato compatible y universal para que los procesos automáticos interpreten, mezclen y compartan la información.

En el maroc RDF, las dos ideas básicas para describir el conocimiento, son: 1) identificar cada cosa (objeto, clase, idea u objeto abstracto) mediante un identificador único de recursos (URI\label{sym:uri}) y 2) describir los recursos en términos de propiedades de objeto y propiedades de datos.

Un URI es "\textit{una cadena compacta de caracteres para identificar un recurso abstracto o físico}" \cite{rfc3986}. La finalidad de un URI establece una manera simple para distinguir un recurso. Ejemplos comunes de URIs son los siguientes:

\begin{itemize}
\item[$-$] \url{ftp://ftp.mi-ejemplo.com/rfc/rfc2396.txt}
\item[$-$] \url{http://www.mi-ejemplo.com/rfc/rfc2396.html}
\item[$-$] \url{telnet://mi-ejemplo.com}
\item[$-$] \url{mailto:alguien@mi-ejemplo.com}
\end{itemize}

Los recursos teniendo un identificador, deben ser examinados para determinar la información que se va a representar de estos: características, atributos, relaciones, en general, metadatos sobre los recursos (datos de datos). Ejemplos de esta 

Estos metadatos son la base para describir la información de los recursos en términos de las propiedades.


La capacidad que tiene RDF para procesar metadatos facilita la interoperabilidad entre diversas aplicaciones, proporcionando un mecanismo perfecto de intercambio de información a través del Web.

En general RDF se enfoca en establecer un mecanismo que permita describir recursos, entendidos estos como objetos, que tengan como principios la multiplataforma (es decir, independencia de software y/o sistema operativo) y la interoperatividad de metadatos (que posibilite fusionar diferentes descripciones de recursos realizadas con distintos conjuntos de metadatos). RDF posee semánticas que generan una base para razonar sobre el significado de una expresión RDF. Además posee un vocabulario extensible, basado en URIs.

Los metadatos son a menudo muy básico y tienen un bajo abstracción semántica


%%%que es RDF

%%%para que sirve

%%como se representan los recursos

abstraer- Separar por medio de una operación intelectual las cualidades de un objeto para considerarlas aisladamente o para considerar el mismo objeto en su pura esencia o noción.

%%%Qué se debe representar de los reursos 


Estos afirmaciones se hacen a partir del conocimiento que es significativo de los recursos como: sus características o relaciones que puede tener con otros recursos

representar a los recursos mediante sus propiedades (características básicas o metadatos) y los valores asignados a ellas; esta representación también se conoce como descripción de los recursos. Cada propiedad (título, autor y lenguaje fuente) tiene un identificador único (URI) como nombre. En la escritura de este nombre, se escribe un verbo en tercera persona y tiempo presente (`tiene', `es', `conoce', entre otros) antes del metadato. Por ejemplo, la propiedad título tiene la siguiente URI: \url{http://arte.izt.uam.mx/ontologies/digiResourceRyT.owl}#tiene-titulo}.

representa las características significativas de un recurso. Estas características pueden hacer referencia al entorno de un recurso (autores, nombre y apellidos, título, publicación, tipos de recurso, fecha de creación, fecha de nacimiento, URL  etc.) o al contenido de los mismos (keywords, fecha de nacimiento, teléfono, abstract, dirección, referencias, etc.).

En la descripción de los recursos se emplea lógica de predicados, es decir, cada hecho o afirmación se escribe con un sujeto-verbo-objeto

%%%qué es un triple
La sintaxis de RDF se compone de un triplete de afirmaciones: sujeto, predicado y objeto [9]. El tema representa el recurso de describir, el predicado es un tipo de propiedad en relación con el recurso y el objeto es el valor de la propiedad, tales como datos u otros recursos (Figura 1).

El modelo RDF se compone de tres conceptos principales: ? Recursos: Todas las cosas descriptas por expresiones RDF se denominan recursos. Los recursos, representan cualquier entidad (lugares, personas, objetos) del mundo real y están identificados por un URI (Universal Resource Identificator). Un recurso puede ser una página Web, una parte de una página Web; p. ej. un elemento HTML o XML específico dentro del documento fuente, o un objeto que no sea directamente accesible vía Web, p. ej. un libro impreso.
? Propiedades: Una propiedad es un aspecto específico, característica, atributo, o relación utilizado para describir un recurso. Cada propiedad tiene un significado específico, define sus valores permitidos, los tipos de recursos que puede describir, y sus relaciones con otras propiedades. Las características de las propiedades se definen con RDFS (RDF Schema ) que explicaré más adelante.
? Sentencias (declaraciones, enunciados): Un recurso específico junto con una propiedad denominada, más el valor de dicha propiedad para ese recurso es una sentencia RDF. Estas tres partes individuales de una sentencia se denominan, respectivamente, sujeto, predicado y objeto. Una propiedad es a su vez un recurso. El objeto es el valor asignado a dicha propiedad, y puede ser una cadena simple de caracteres (string), u otro recurso, es decir, un recurso especificado por un URI.
Las sentencias constituyen la construcción básica que establece el modelo de datos RDF. Es decir, el significado de los datos se expresa mediante un conjunto de sentencias RDF que formalmente son representadas por tri-uplas (sujeto, predicado, objeto). Otra forma de representar las declaraciones (sentencias) RDF es a través de un grafo rotulado como se muestra en la Fig. 3.

Las propiedades de los recursos y sus respectivos valores se llevan a un formato estándar, que en este marco se denomina triple \cite{SurvSemWeb2012}. El conjunto de todos los triples RDF sobre los recursos de un dominio, se denomina componente asertivo (ABox) \cite{Markus2012DLprimer}. Un triple se forma por un sujeto, un predicado y un objeto; el sujeto es el identificador del recurso que se describe, el predicado es el identificador de la propiedad, y el objeto es o bien una Literal (cadena, entero), o bien el identificador de otro recurso.

RDF extiende a la estructura de enlace de la Web para utilizar a URIs para nombrar la relación entre las cosas, así como los dos extremos de la conexión (lo que se conoce normalmente como "triple").

Estos tres tipos conceptos forman parte de una sentencia (tripleta) en el modelo RDF y a continuación se describen estos [11] [12].
o	Sujeto: Son aquellos recursos que puede ser descritos (documentos, personas, objetos, lugares, etc.)
o	Predicado: Es una característica, atributo o relación que se describe de un sujeto (tiene el nombre, nació en, pertenece a, etc.)
o	Objeto: Es un valor (cadena, entero, fecha) u otro recurso que describe el predicado.

La unidad básica de RDF son las aserciones. La estructura básica de una aserción es como la de una oración sencilla, es decir, un sujeto, predicado y un objeto. De esta manera, opciones sencillas como ?Juan come pizza? permiten la construcción de vocabularios complejos [4]. RDF es el modelo de datos que permite representar el conocimiento de un dominio particular.

La sintaxis de RDF se compone de una de una sentencia ó tripleta (sujeto, predicado y objeto) [5] que expresa el significado de las cosas. Los elementos de la tripleta son los siguientes:
o	Sujeto: Son aquellos recursos que puede ser descritos (documentos, personas, objetos, lugares, etc.)
o	Predicado: Es una característica, atributo ó relación que se describe de un sujeto (tiene el nombre, nació en, pertenece a, etc.)
o	Objeto: Es un valor (cadena, entero, fecha) u otro recurso que describe el predicado.
La estructura general de RDF es un grafo dirigido, estructurado con nodos y aristas que representan la tripleta. El sujeto es el nodo de origen, el objeto es el nodo de destino y el predicado es la etiqueta de la arista.

El triple es una afirmación de la forma: sujeto, predicado y objeto. El sujeto es el nombre del recurso (individuo), el predicado es el nombre de una relación y el objeto es el nombre de un individuo o valor.

El modelo de metadatos RDF se basa en la idea de hacer declaraciones acerca de los recursos en forma de expresiones-predicado-objeto, llamado triples en terminología RDF. El tema denota el recurso, y el predicado denota rasgos o aspectos del recurso y expresa una relación entre el sujeto y el objeto.

%%%recursos los podemos asociar a una determinada agrupación o clase
Los recursos suelen agruparse en clases. Para decir que cierto recurso pertenece a una clase se utiliza el triple:sirp:recurso rdf:type sirp:Clase

%%%cómo podemos reducir el tamaño de un triple

%Para reducir el tamaño del identificador (URI) de los recursos y las propiedades, se sustituye la secuencia de caracteres desde "http://www" hasta el símbolo "#" por un prefijo. En nuestro caso de estudio, el prefijo ?sirp? se traduce como ?http://arte.izt.uam.mx/ontologies/digiResourceRyT.owl#?. Por ejemplo, la propiedad ?tiene título? se escribe ?sirp:tiene-titulo?. En las tecnologías semánticas, existen otros prefijos asignados para otros vocabularios, como: ?rdf?, ?xsd?, ?rdfs? y ?owl?.

%%%construir grafos de conocimiento

La estructura general de RDF forma un gráfico estructurado con los nodos y aristas que representan el triplete. El sujeto es el nodo de origen, el objeto es el nodo objetivo y el predicado es la etiqueta de la arista.

Estas cosas se interconectan con otras, bajo determinada característica. Entonces para visualizar el conocimiento, es necesario emplear una estructura gráfica. Esta estructura grafica permite una mejor comprensión del conocimiento y brinda está serie de ventajas [4]: 1) coherencia al navegar sobre el modelo, 2) Inferir sobre el conocimiento, 3) conexión con información relacionada, 4) Mapeo conceptual, 5) marco de trabajo para eliminar ambigüedad en el contexto y 6) vocabulario conceptual y 7) capacidad de representar/conectar cualquier tipo de información, gracias a los URI.

%%%sintaxis para escribir los triples
Existen muchas sintaxis para representar los triples o aserciones. El W3C establece como estándar el RDF/XML1 y obviamente al modelo de datos RDF [10] para representar a los recursos. Finalmente, un dato interesante es el siguiente.

%%%abox
El conjunto de descripciones o hechos explícitos de los recursos es el componente asertivo (ABox).
Informalmente, podemos ver al ABox como una descripci´on parcial de la realidad: los hechos en el ABox
son ciertos, pero puede haber otras instancias de los conceptos y roles no mencionadas en A


En esta sección hay que describir de manera general a las tecnologías semánticas. Empezamos diciendo que todo tiene identificadores únicos (URIs), luego introducimos RDF y decimos que el modelo de datos está basado en triples, que pueden ser utilizados para describir nuestro dominio (:Juan :conoce-a :María). Posteriormente, describimos SPARQL y mostramos algunas consultas que podemos utilizar para recuperar información contenida en un conjunto de triples en RDF almacenado en un triplestore. Luego, mencionamos que los grafos en RDF pueden ser enriquecidos con reglas de inferencia o axiomas a través de lenguajes como RDFS, OWL, y SWRL, que nos permiten modelar conocimiento de nuestro dominio, y damos ejemplos básicos. Finalmente, mencionamos que existen razonadores genéricos que nos permiten explotar los axiomas en nuestros modelos u ontologías.

\section{Reglas de inferencia (RDF(S)/OWL) y razonadores}
Axiomas especifican las características de las clases y propiedades

los axiomas formales, que modelan los enunciados que son siempre ciertos, y representan conocimiento que no puede ser definido formalmente por ninguno de los otros componentes

%Este documento es muy bueno, tiene todo lo que necesitas para RDF, RDFS y OWL. TFC: XML y Web Semántica

Hemos descrito cómo el marco RDF permite representar o modelar el conocimiento explícito de los recursos (modelo de datos).
Este modelo de datos se puede enriquecer con la introducción de axiomas \cite{DesLog}, que permiten completar, extender, renovar y adaptar el conocimiento de los recursos.

%%%ejemplos de axiomas en clases
Las funcionalidades y ejemplos de estos axiomas se pueden encontrar en la literatura \cite{Markus2012DLprimer}, \cite{protegeManual}.

Axiomas describen las relaciones entre los conceptos.
Por ejemplo, el hecho de que todas las madres son los padres se expresa por la inclusión concepto
Mother ? Parent

en cuyo caso se dice que el concepto de Madre es subsumida por el Padre concepto. Tal conocimiento puede ser usado para inferir nuevos hechos sobre los individuos. Por ejemplo, (1) y (5) junto implicar que Julia es un padre.

Concepto de equivalencia afirma que dos conceptos tienen los mismos casos, como en
Person ? Human. (6)

Mientras sinónimos son un claro ejemplo de los conceptos equivalentes, en la práctica se utiliza más a menudo el concepto de equivalencia para dar un nombre a las expresiones complejas

Por otra parte, este tipo de expresiones conceptuales adicionales se pueden combinar con la equivalencia e inclusión para describir situaciones más complejas, como la disyunción de los conceptos, que afirma que dos conceptos no comparten todas las instancias

%%%axiomas en propiedades
Axiomas Rbox se refieren a propiedades de roles. En cuanto a los conceptos, DL apoyan el axioma de inclusión y el axioma de equivalencia. Por ejemplo, la inclusión
parentOf ? ancestorOf (7)

establece que parentOf es un subrol de ancestorOf, es decir, cada par de individuos relacionados por parentOf también está relacionada por ancestorOf. Por lo tanto (2) y (7) juntos implica que Julia es un antepasado de Juan.

Por otra parte, con el fin de tener coherencia durante el razonamiento, su uso está limitado por restricciones estructurales adicionales que especifican si o no una colección de axiomas se puede utilizar juntos en una ontología ontología. Nadie puede ser a la vez un padre y un hijo de la misma persona, por lo que los dos papeles parentOf y childOf son disjuntos. En DL podemos escribir papeles disjuntos como sigue: disjunto (parentOf, childOf). (9)

Subsunci´on (subsumption) respecto a K:
Se dice que el concepto C1 es subsumido por el concepto C2(o, equivalentemente, que C2 subsume a C1) si todas las instancias de C1 son instancias de C2 en todos los modelos I de K, es decir, la extensi´on de C1 est´a necesariamente contenida en la extensi´on de C2.

Equivalencia de conceptos (concept equivalence) respecto a K: Se dice que C1 y C2 son equivalentes si C1 subsume a C2 y C2 subsume a C1, es decir, si C1 y C2 tienen la misma extensi´on en todos los modelos I de K.

?	Jerarquía de clases y propiedades, cosiste en agrupar jerárquicamente y sistemáticamente las diferentes clases y propiedades en grupos estables. La operación básica es ?subclase? y consiste en ligar un concepto/relación particular con un concepto/relación general.
Persona rdfs:subClassOf Thing
Mujer rdfs:subClassOf Persona
tienePadre rdfs:subProprertyOf tieneParinete
?	Dominio y Rango de una Propiedad Objeto, son las clases que intervienen en una relación. En donde el primer componente de una Propiedad es el Dominio y el segundo el Rango.
tieneEsposa rdfs:Domain Hombre
tieneEsposa rdfs:Range Mujer
?	Dominio y Rango de una Propiedad Dato, son las clases y tipos de valores que intervienen en una relación. Para más detalles de estos tipos de valores consultar el RDF Primer 2.
nombreCompleto rdfs:Domain Persona
nombreCompleto rdfs:Range xsd:string
?	Características de las Propiedades Objeto, existen muchas relaciones en el mundo real, como transitividad, funcionalidad, simetría, inversa, y otras. Entonces, aquellas propiedades que tengan el comportamiento de las relaciones antes descritas, se debe especificar que son de este tipo.  Afortunadamente, existen axiomas que permiten hacer esto. Para más detalles de estas características consultar el tutorial ?Una Guía para construir Ontologías OWL? [9].
nombreCompleto rdf:type owl:FunctionalProperty
tienehijo rdf:type owl:AsymmetricProperty
tienePariente rdf:type owl:TransitiveProperty
?	Restricción existencial, se emplea para asegurar que al menos un individuo que se obtiene por una propiedad, pertenece a la clase especificada. Por ejemplo, el axioma para decir que ?todos tienen una madre que es mujer? es:
tieneMadre some Mujer
?	Restricción universal, se emplea para asegurar que todos los individuos que se obtienen por una propiedad, pertenecen a la clase especificada. Por ejemplo, el axioma para decir que ?todos tienen solo parientes humanos? es:
tienePariente only Humano
?	Restricción cardinal, se emplea para asegurar que como máximo, mínimo o exactamente ?n? individuos que se obtienen por una propiedad, pertenezcan a la clase especificada. Por ejemplo, el axioma para decir ?todos tienen mínimo dos parientes mujeres? es:
tienePariente min 2 Mujer

Estos axiomas restringen a todos los elementos del área de interés. El siguiente listado describe los axiomas que pueden existir en una ontología.
?	Herencia de clases y propiedades, cosiste en agrupar jerárquicamente y sistemáticamente las diferentes clases y propiedades en grupos estables. La operación básica es ?subclase? y consiste en ligar un concepto/relación particular con un concepto/relación general.
Persona rdfs:subClassOf Thing
Mujer rdfs:subClassOf Persona
Mujer rdfs:subClassOf Persona
tienePadre rdfs:subProprertyOf tieneParinete

%%%Axiomas con propiedades
Otros axiomas Rbox incluyen características de los roles como reflexividad, simetría y transitividad de roles. 

Roles transitivos (transitive roles) que nos permiten seleccionar algunos nombres de roles, que tienen
que ser interpretados como relaciones transitivas.

Jerarqu´?as de roles H (role hierarchies), que son un conjunto de axiomas de la forma R ? S, declarando que la extensi´on del rol R est´a contenida en la extensi´on del rol S.

?	Dominio y Rango de una Propiedad Objeto, son las clases que intervienen en una relación. En donde el primer componente de una Propiedad es el Dominio y el segundo el Rango.
tieneEsposa rdfs:Domain Hombre
tieneEsposa rdfs:Range Mujer
?	Dominio y Rango de una Propiedad Dato, son las clases y tipos de literales que intervienen en una relación. Para más detalles de las Literales consultar el RDF Primer 1.
nombreCompleto rdfs:Domain Persona
nombreCompleto rdfs:Range xsd:string

%%%Lenguajes para escribir axiomas
Los lenguajes OWL. Algunas de las DLs m´as conocidas son las que se relacionan con la familia de
lenguages llamados Web Ontology Languages (OWL), propuestos como est´andard por el W3C para definir
ontolog´?as en la red.

Existen muchos lenguajes para construir una ontología. Sin embargó no todos estos lenguajes son estándares o soportan algunos de los axiomas antes descritos. El World Wide Consortium propone como estándares al Lenguaje Web Ontológico (OWL2) y al Marco de Descripción de Recursos (RDF4). Ambos lenguajes permiten definir clases y varios axiomas, pero el más limitado en expresividad es RDF. Aunque el lenguaje OWL se basa en el RDF. Por tal motivo, si se quiere una ontología apegada a lenguajes estándares y actualizados, la opción a elegir es OWL.

%%%que es Razonador
En esta primer etapa (representación del conocimiento explícito), una ontología permite definir un vocabulario explícito. La segunda etapa es introducir axiomas que permitan hacer enriquecer el conocimiento (implícito) sobre los recursos. Ahora bien, este conocimiento se puede explotar para hacer explícito el conocimiento implícito mediante el uso de procesos que hacen inferencia.

La tarea de inferir conocimiento a partir de sentencias ó reglas se le denomina razonamiento, entonces un programa razonador es aquel que permite hacer inferencias y generar conocimiento, mediante el uso de un motor de inferencia (IE) y un conjunto de reglas (axiomas).

El proceso de inferencia consiste en que los procesos automáticos generen aserciones explícitas basadas en las otras aserciones y los axiomas.

El TBox proporciona los axiomas para representar el conocimiento implícito de un dominio. Pero, para aprovechar este conocimiento implícito se requiere una aplicación. Este programa se denomina razonador. Un razonador es una pieza de software que permite deducir datos y asociaciones a partir de los axiomas6. Estos razonadores infieren sobre la jerarquía de las clases, las relaciones entre clases y las instancias. Los razonadores también son conocidos como razonadores semánticos, motor de inferencias o motor de reglas.

Los beneficios de emplear los razonadores se describen a continuación.
?	En la fase de construcción de un modelo de ontología. El razonador verifica la consistencia del modelo. El objetivo de verificar la consistencia es identificar contradicciones o detalles en el modelo.
?	Un razonador en combinación con SPARQL permite mejorar la calidad de los resultados de las cónsulas, ya que se aprovecha el conocimiento implícito del TBox.

Los razonadores son aplicaciones que derivan nuevos datos y asociaciones a partir de la información existente3. Específicamente, los razonadores en el enfoque semántico generan nuevas relaciones a partir de la información implícita en las ontologías. Esta información implícita es la que está contenida en el TBox. Por ejemplo, 1) en la jerarquía de conceptos y relaciones, 2) en las características de las Propiedades Objeto y sobre todo 3) en todos los axiomas. El beneficio de usar un razonador, es mejorar la calidad de integración de los datos en la Web [11].
En la fase de construcción de un modelo de ontología. Un razonador se emplea como mecanismo para verificar la consistencia del modelo. En donde, el objetivo de verificar la consistencia es identificar problemas en el diseño, como contradicciones, redundancia, etc. Las dos actividades comunes al verificar la consistencia en un modelo son: identificar si una clase es subclase de otra clase (herencia) o si un individuo pertenece a una determinada clase (clasificación).


\section{Lenguaje de consulta sobre grafos RDF (SPARQL)}
Ahora enfocamos el uso de las bases de conocimiento, es decir, en las consultas que
podemos hacer y los m´etodos para resolverlas. En particular, tratamos de responder tres preguntas:
1. ¿Qu´e tipo de preguntas podemos hacer a una base de conocimiento?
2. ¿C´omo se puede dar respuesta a estas preguntas?
3. ¿Qu´e tan dif´?cil, computacionalmente hablando, es responder estas preguntas?

%%% necesidad de consultar información
Las ontologías son fuentes de conocimiento en forma de triples, para buscar y recuperar (integración) la información de éstas, es necesario tres cosas: 1) una pregunta en lenguaje natural, 2) una consulta basada en triples y 3) un motor de consulta.

En el primer punto, mediante el análisis de los casos de uso, se identifican y escriben en lenguaje natural las principales preguntas que pueden hacer los usuarios al modelo. En nuestro caso de estudio, se obtuvieron 10 preguntas (Tabla \ref{tab:qln}) para la búsqueda de recursos digitales, pero para ejemplificar la consulta de información, se muestra una de éstas: (1)... ¿Qué documentos sirven para dar un curso de Sistemas P2P?

En el segundo punto, las tecnologías semánticas establecen al lenguaje SPARQL\footnote{W3C,"SPARQL 1.1 Overview," Available: \url{http://www.w3.org/TR/sparql11-overview/}} \cite{Perez2009} como la especificación para consultar, recuperar y modificar la información de triples RDF. Este lenguaje se basa en el uso de patrones de búsqueda para comparar con los triples del modelo y variables para la recuperación de información. Un patrón de búsqueda es parecido a un triple, pero a diferencia de este último, el sujeto, la propiedad o el objeto pueden ser una variable. En una consulta SPARQL, hay dos cláusulas SELECT y WHERE, la cláusula SELECT enuncia las \textit{variables resultado} y la cláusula WHERE enuncia los patrones de comparación. En nuestro ejemplo, la pregunta (1) se escribe como consulta SPARQL de la siguiente manera.

%SELECT ?title ?path
%WHERE
%{?x rdf:type sird:Document;
%   sird:has-topic redes:Peer_to_Peer_System;
%   sird:has-title ?title;
%   sird:has-filePath ?path.}

%%% motor de consulta
Un motor de consulta SPARQL es el programa que permite responder las consultas de los usuarios. La función básica de este motor es: interpreta una consulta SPARQL, compara los patrones con los triples del modelo, recupera la información asociadas a las variables que están en la cláusula SELECT y regresa la información al usuario. Un motor de consulta se puede encontrar en un triplestore. En particular, Jena posee un motor de consulta (ARQ) que soporta el lenguaje SPARQL. Este motor ARQ permite recuperar los resultados de una consulta para mostrarlos en pantalla en forma de una tabla o para procesar estos resultados con Java.

%%%motor + razonador
%Un razonador permite mejorar las consultas en SPARQL, gracias al conocimiento implícito (axiomas del TBox). Por ejemplo, si se quiere todos los individuos que son persona (?name rdf:type Persona). La respuesta no arrojaría ningún valor, debido a que explícitamente no hay un individúo que sea del tipo Persona. Sin embargo, si se emplea un razonador y se tienen los siguientes axiomas (Hombre rdfs:subClassOf Persona y Mujer rdfs:subClassOf Persona). Entonces la respuesta de la consulta sería todos los individuos de las clases Hombre y Mujer, debido a que estos individuos son subclases de la clase Persona.

%Para hacer claro este último punto, se emplea el siguiente ejemplo. El ABox tiene estos triples {Elena rdf:type Mujer, Erik rdf:type Hombre y Jorge rdf:type Hombre}y el TBox tiene estos axiomas {Hombre rdfs:subClassOf Persona y Mujer rdfs:subClassOf Persona}. Si se quieren todos los individuos qué son persona. El patrón asociado a esta consulta es: ?name rdf:type Persona. Al hacer la consulta SPARQL sin un razonador, la respuesta de SPARQL no arrojaría ningún valor. Porque explícitamente no hay una aserción o triple que establezca a un individuo con la clase Persona. Sin embargo, esta misma consulta con un razonador, arrojara los tres individuos  como respuesta

\section{Ventajas de las tecnologías Semánticas}
