\chapter*{Abstract}
%En una institución educativa que se encarga de la formación de profesionales, un elemento importante es la generación y gestión de conocimiento. En particular, esta tesis va dirigida a gestionar el conocimiento del área de Redes y Telecomunicaciones (RyT) del departamento de ingeniería eléctrica de la Universidad Autónoma Metropolitana. Esta área tiene una amplia y rica variedad de recursos de información que representan el conocimiento sobre investigaciones, colaboraciones, proyectos, cursos, también temas de interés de los profesores y alumnos en el dominio RyT.
Una memoria corporativa es la representación explícita, consistente y persistente del conocimiento de una organización. El objetivo de ésta es facilitar el acceso, intercambio y difusión del conocimiento. Este conocimiento puede gestionarse desde diversos enfoques (financiero, económico, técnico, entre otros). En particular, este documento propone gestionar el conocimiento de los recursos de información. Estos recursos son personas, documentos de texto o archivos multimedia que son diversos en formato, contenido y estructura. La gestión del conocimiento implica diversas actividades: representar, almacenar, clasificar, consultar, recuperar y actualizar. En este trabajo se establece como objetivo la integración semántica de los recursos de información en una memoria corporativa. Por integración semántica debe entenderse la búsqueda y recuperación de información significativa en los recursos de información. Las tecnologías semánticas son un conjunto de metodologías, lenguajes, herramientas y estándares, para obtener y suministrar el significado de la información. Por tal razón, estas tecnologías son una solución interesante para la integración semántica de los recurso de información. En esta idónea comunicación de resultados se presenta un estudio y aplicación del uso de las tecnologías semánticas para realizar la integración semántica de los recursos de información en una memoria corporativa. Este trabajo propone un marco de referencia para lograr esta integración semántica. Esta propuesta se divide en tres etapas. La primera etapa es construir un modelo para representar el conocimiento explícito de los recursos de información existentes en una memoria corporativa. La segunda etapa es introducir reglas de inferencia para enriquecer al modelo con conocimiento implícito existente en la memoria corporativa. La tercera etapa es la búsqueda y recuperación inteligente de información existente en la memoria corporativa, mediante la interrogación del modelo semántico. Esta búsqueda y recuperación de información son actividades que no cualquier usuario puede llevar a cabo, porque éste debe tener conocimientos sobre las tecnologías semánticas y estar familiarizado en el dominio de conocimiento. Por esta razón, se propone un prototipo (aplicación) para permitir la interacción de cualquier usuario con el modelo, con fines de búsqueda y recuperación de información en la memoria corporativa. Este trabajo describe la experimentación realizada, la cual consiste en 1) evaluar la calidad de los resultados recuperados con la integración semántica, para un modelo con inferencia y otro sin inferencia, asi como 2) evaluar el desempeño de la integración semántica para un conjunto de preguntas dadas. En este trabajo, se utilizo una memoria del dominio de Redes y Telecomunicaciones.

%Esta tesis propone y describe una metodología basada en el uso de tecnologías semánticas para integrar el conocimiento de los recursos de información en una organización. La metodología está dividida en tres etapas. La primera etapa es la representación del conocimiento sobre los recursos de información en un modelo. La segunda  etapa es la introducción de reglas de inferencia en el modelo, para representar el conocimiento implícito. La tercera etapa es la búsqueda y recuperación inteligente de información en el modelo. También, se presenta un prototipo que muestra la viabilidad del enfoque semántico en los recursos de información. Este prototipo es una interfaz gráfica de usuario, cuya finalidad es que cualquier usuario pueda buscar y consultar información existente en el modelo. 

\textbf{Keywords:} \textit{Semantic technologies}, \textit{information resources}, \textit{knowledge representation}, \textit{axioms}, \textit{search and information retrieval}, \textit{corporate memory}, \textit{ontology}, \textit{RDF}, \textit{RDF(S)}, \textit{OWL}, \textit{SPARQL}.

%Las \textit{tecnologías semánticas} son metodologías, herramientas, lenguajes y sintaxis estándares que permiten realizar estas actividades: 1) representar la información sobre los recursos en un formato estándar, 2) establecer un vocabulario conceptual, 3) enriquecer el conocimiento mediante reglas de inferencia, 4) buscar y recuperar la información a partir de la \textit{representación estándar}, 5) usar aplicaciones genéricas para la creación, manipulación y visualización de la información sobre los recursos, así como 7) permitir a los expertos del dominio que suministren y evalúen la información en los recursos.