\chapter*{Agradecimientos}
\begin{center}
\textit{Agradezco enormemente a la vida por haberme permitido encontrar el sendero que me llevo hasta donde estoy y porque en ese trayecto Dios colocó a las personas idóneas y correctas que me ayudaron a lograr los objetivos que me planteé en esta vida.}
\end{center}

Muchas gracias a:
\begin{itemize}
\item [$ $] El Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (CONACYT) y la Universidad Autónoma Metropolitana Unidad Iztapalapa (UAM-I) por financiar mi formación y la realización de este proyecto.
\item [$ $] Los doctores René MacKinney Romero (UAM-I), Dra. María Auxilio Medina Nieto (Universidad Politécnica de Puebla) y Dra. Carolina Medina Ramírez (UAM-I) por haber aceptado y fungir como revisores de esta Idónea Comunicación de Resultados, así como por sus  valiosos comentarios  para enriquecerla.
\item [$ $] Mis asesores, la Dra. Carolina Medina Ramírez y el Dr. Héctor Pérez Urbina por aceptarme y guiarme en este grandioso proyecto, también por sus consejos, comentarios, correcciones y enseñanzas.
\item [$ $] Mi madre Gloria Zamora de Jesús, mi padre Juan Alarcón de los Santos y mi hermana Mariee Alarcón Zamora por su apoyo incondicional, su paciencia en mis aciertos y errores, sus sabios consejos que me levantaron en aquellos momentos de flaqueza y por las noches de desvelos en las que me acompañaron y creyeron en mí.
\item [$ $] Mi novia Elena Guzmán Cruz por proporcionarme parte de su tiempo,  aconsejarme en los momentos en que necesitaba claridad, por su dulzura, alegría y cariño que trajeron tranquilidad a mi vida, y porque ella es mi inspiración y ejemplo a seguir.
\item [$ $] Mis compañeros de trabajo que me aconsejaron y siempre fueron un ejemplo a seguir durante la maestría.
\item [$ $] Todos mis amigos por su apoyo y cariño, en especial a Jorge Luis Aparicio Reyes, un amigo fraternal que me acompaño en todo momento dentro y fuera de la universidad y al cual estimo de corazón.
\end{itemize}