\chapter{Evaluación del Sistema}
\label{cap:exp}
%%%% Observación consiste en la medida y registro de hechos observables.
La \textit{integración semántica} de los \textit{recursos de información} es el proceso de búsqueda y recuperación de información en un \textit{grafo de conocimiento (ontología)}. Un \textit{motor de búsqueda de tripletas} es el mecanismo encargado de realizar la consulta de información en los grafos de conocimiento, para responder una consulta dada. Este \textit{motor de tripletas} generalmente pertenece a un triplestore. En esta tesis, se emplea el \textit{triplestore Jena}; las razones de la elección de Jena son presentadas en la Sección \ref{sec:eoats}. Jena proporciona dos componentes importantes: 1) \textit{un motor de búsqueda} para tripletas RDF y 2) \textit{un motor de inferencia} que soporta los axiomas en nuestras ontologías, los cuales son descritos en la Sección \ref{sec:enrKrec}.

\section{Objetivo de la experimentación}
El \textit{número de los resultados} depende del uso o no de inferencia en nuestros modelos semánticos. Si Jena no hace uso de \textit{inferencia}, como el ejemplo de la Figura \ref{fig:grafoSR}, entonces el \textit{motor de búsqueda} puede proporcionar todos, varios o ningún resultado. Esta variedad en la entrega de resultados, depende de las consultas SPARQL: 1) \textit{consultas sobre las declaraciones de los recursos}, como la consulta de la Figura \ref{fig:q112rql}, 2) \textit{consultas que agrupan varios patrones para un criterio de búsqueda}, como las consultas de las Figuras \ref{fig:q2rqlSR} y \ref{fig:q2torqlSR}, y 3) \textit{consultas simplificadas}, como en las Figuras \ref{fig:q2rqlCR} y \ref{fig:q2torqlCR}. En contraste, si Jena emplea inferencia, entonces puede entregar mejores resultados con respecto a la ontología. Un ejemplo de este modelo se presenta en la Figura \ref{fig:grafoCR}.

Una característica asociada al uso de inferencia, es el impacto en el \textit{tiempo de procesamiento} de \textit{Jena} para responder las consultas. Por un lado, se ha observado que el \textit{tiempo de consulta} de Jena es pequeño, menor a medio segundo, cuando usa un \textit{modelo sin inferencia}. Mientras, el \textit{tiempo de consulta} de Jena para un \textit{modelo con inferencia} es mayor en comparación con el tiempo del \textit{modelo sin inferencia}.

%%%% Hipótesis es una solución para un problema dado.
\section{Hipótesis}
Con base en estas observaciones, nuestras dos hipótesis de experimentación  son éstas:
\begin{enumerate}
\item La \textit{inferencia} es un proceso importarte para la consulta de información mediante un triplestore que soporte a ésta.
%\textit{El \textbf{triplestore Jena} obtiene \textbf{resultados completos con respecto a la ontología} cuando utiliza nuestros modelos con inferencia}.
\item El proceso de inferencia implica mayores tiempos de consulta, pero éstos son aceptables con Jena.
%\textit{El \textbf{tiempo de consulta} de Jena es \textbf{mayor} para nuestros \textit{modelos con inferencia} en comparación con nuestros \textbf{modelos sin inferencia}}.
\end{enumerate}

%%%% Método consiste en: la elección de los sujetos para confirmar la muestra, el procedimiento a seguir para éstos, las variables consideradas: dependiente, independiente y auxiliares.

%%Elaborar un experimento que ponga a prueba una hipótesis
\section{Experimentación}
Esta experimentación consiste en la realización de dos actividades para probar nuestras hipótesis de experimentación. \textit{La \textbf{primera actividad} es \textbf{evaluar la calidad de los resultados} de Jena para los modelos con y sin inferencia}. Esta evaluación consiste en estas etapas: 1) establecer una serie de consultas para interrogar nuestros modelos, 2) encontrar manualmente cuántos y cuáles recursos de información responden a las consultas dadas, 3) ejecutar las consultas con el motor de búsqueda de Jena y 4) comparar los recursos dados por Jena con las respuestas manuales.

\textit{La \textbf{segunda actividad} consiste en medir los \textbf{tiempos promedio de procesamiento} de Jena para las consultas de nuestra primera actividad}. La finalidad de esta segunda actividad es comparar los \textit{tiempos de consulta} para un modelo con inferencia y otro que no emplea ésta. En ambos modelos se evalúa el tiempo desde \textit{la ejecución de Jena para una consulta a un modelo (con o sin inferencia)} hasta \textit{la presentación de los resultados en pantalla}.

%%La determinación del tiempo para modelos sin inferencia, consiste en medir los tiempos de: 1) \textit{ejecución de la consulta en en el modelo} y 2) \textit{recuperación de la información}. De la misma manera, la medición de tiempos para un modelo con inferencia es parecida a la medición en un modelos sin inferencia. La excepción es que en un modelo con inferencia, se toman en cuenta los tiempos para: \textit{el proceso de inferencia en el modelo} y \textit{la ejecución de la consulta al modelo inferido}.

En esta tesis, el proceso de \textit{integración semántica} está asociado a dos \textit{casos de uso} (cartografía de competencias y búsqueda de recursos digitales). Ahora bien, nuestra experimentación consiste en probar la \textit{calidad de los resultados} y el \textit{tiempo de procesamiento} para la \textit{integración semántica de recursos} en la \textit{memoria corporativa} del área de Redes y Telecomunicaciones. Por esta razón, las dos actividades de nuestra experimentación deben ser aplicadas a nuestros dos \textit{casos de uso}.

%%Elección de los sujetos para confirmar la muestra
\section{Sujetos de experimentación}
\label{sec:subexp} 
Los sujetos de nuestra experimentación son un conjunto descripciones RDF asociados a personas, documentos y archivos multimedia, los cuales son generados artificialmente. Esta \textit{generación artificial} consiste en el uso de scripts para: 1) \textit{asignar un identificador URI para un conjunto de \textbf{recursos de información ficticios}} y 2) \textit{generar tripletas RDF para estos recursos con base en las \textbf{propiedades} y \textbf{clases} de nuestras ontologías, así como \textbf{datos aleatorios}}. 

Un script genera un conjunto de declaraciones para los recursos persona. Mientras, otro script genera las declaraciones para los documentos y archivos multimedia. El algoritmo \ref{alg:fsg} presenta el funcionamiento general de ambos scripts para la generación y almacenamiento de tripletas RDF.

\begin{algorithm}
\SetKwData{Sigma}{$\sigma_i$}
\SetKwData{Model}{$modelo_{rdf}$}
$N\leftarrow$  número de \textit{recursos ficticios de información} a describir\;
\Model$\leftarrow$Crear un modelo rdf\;
\For{$i\leftarrow 1$ \KwTo $N$}{
	\Sigma$\leftarrow$Crear el recurso $i$ y establecer un identificador URI para éste\;
	Generar datos simulados (nombre, edad, correo) para cada característica significativa de este recurso (\Sigma)\; \label{lin:values}
	Escribir las aserciones, concatenando el URI del recurso (\Sigma), las propiedades de la ontología y los valores del paso \ref{lin:values}\;
}
Guardar el \Model en un archivo con extensión ``\textit{rdf}'' y sintaxis de serialización \textit{Turtle}\;
\caption{Funcionamiento básico de scripts para la generación de tripletas artificialmente.}
\label{alg:fsg} 
\end{algorithm}

El apéndice \ref{aped:AlgDS} presenta los dos algoritmos con el funcionamiento detallado de los scripts. Un algoritmo para los datos simulados de los recursos persona y el otro para los recursos digitales.

La finalidad del uso de \textit{información simulada} es tener rápidamente un volumen grande de datos en nuestros ABoxes. La \textit{cantidad de información} en estos ABox debe ser realista con respecto al área de Redes y Telecomunicaciones (RyT). Ya que al tener información realista, nuestra experimentación se ajusta a la cantidad de datos que esperamos manejar en la integración semántica. Otra razón del uso de información simulada es ver si Jena soporta esta escala realista de datos. Esta \textit{escala de datos} se obtiene a partir de la media de \textit{recursos digitales} que un profesor del área de RyT utiliza en un trimestre, así como el número promedio de profesores y alumnos que hay en esta área.

Las cantidades de \textit{recursos persona} son 60 recursos artificiales y 13 recursos reales, dando un total de 73 personas. Mientras, las cantidades para los \textit{recursos digitales} son 16 recursos reales y 1314 recursos simulados, un total de 1330 recursos digitales.

En nuestra experimentación, algunos \textit{recursos persona} tienen la declaración que los asignan explícitamente a una de estas clases: \textit{Estudiante (sirp:Student)}, \textit{Empleado (sird:Employee)} y \textit{Profesor (sirp:Teacher)}. Otros recursos persona carecen de esta asignación, pero con inferencia éstos pueden clasificarse en una o varias clases de la \textit{ontología cartografía de competencias}. De esta manera, se ve el impacto de hacer razonamiento.

En resumen, se tienen estas \textit{cantidades de recursos} por clase: 51 recursos son profesionistas y 23 son \textit{estudiantes}. Los 51 recursos persona mediante inferencia son asignados a la clase \textit{Profesionista (sirp:Professional)}. De estos 51 profesionistas se tiene que 19 son profesores y 9 son empleados. Por otro lado, de los 23 estudiantes se tiene que 9 recursos están asignados a la clase \textit{Estudiante} y los 14 restantes por inferencia son asignados a la clase \textit{Estudiante}. Existen 13 recursos persona que mediante inferencia se clasifican en la clase \textit{Investigador (sirp:Researcher)}.

La Tabla \ref{tab:noRP} muestra el número de \textit{recursos de información} agrupados por clase (\textit{Persona, Documento, Multimedia}) y subclases (\textit{Estudiante, Empleado, Profesor, Investigador, Vídeo, Imagen, Audio, Presentación, Artículo, Tesis, Reporte, Página Web, Libro}). La \textit{primera columna} presenta el nombre de las clases, la segunda presenta el nombre de las subclases, la \textit{tercera} el número de recursos que tienen la declaración que los asigna explícitamente a una clase o subclase, la \textit{cuarta columna} presenta el número de recursos que mediante inferencia obtienen la declaración de asignación a una clase o subclase; en esta columna también se cuentan los recursos que tienen la tripleta explícita.

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\centering
\caption{Número de recursos de información por clases y subclases.}
\begin{tabular}{ | >{\centering\arraybackslash}m{1.1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | }
\hline 
\multirow{2}{*}{\textbf{Clase}} & \multirow{2}{*}{\textbf{Subclase}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Número de Recursos}} \\
\cline{3-4} 
 & & \textbf{Asignación por tripleta explícita} & \textbf{Asignación por tripleta inferida} \\
\hline 
\hline
\textbf{Recurso de Información} & & 0 & \textbf{1403}\\
\hline
\textbf{Persona} & & 0 & \textbf{73}\\
\hline
& Investigador & 0 & 13\\
\hline
& Profesionista & 0 & 51\\
\hline
& Estudiante & 11 & 23\\
\hline
& Profesor & 19 & 19\\
\hline
& Empleado & 9 & 9\\
\hline
\textbf{Recurso Digital} & & 0 & \textbf{1330}\\
\hline
\textit{\textbf{Documento}} & & 0 & \textit{\textbf{815}}\\
\hline
& Artículo & 89 & 156\\
\hline
& Reporte Técnico & 34 & 34\\
\hline
& Página Web & 79 & 146\\
\hline
& Tesis & 31 & 73\\
\hline
& Libro & 185 & 366\\
\hline
\textit{\textbf{Multimedia}} & & 0 & \textit{\textbf{515}}\\
\hline
& Presentación & 112 & 112\\
\hline
& Audio & 42 & 42\\
\hline
& Vídeo & 42 & 42\\
\hline
& Imagen & 77 & 77\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:noRP}
\end{table}

De la misma manera que los \textit{recursos persona}, algunos \textit{recursos digitales} tienen la declaración que los asignan explícitamente a una clase. Otros recursos carecen de esta asignación, pero con inferencia éstos pueden clasificarse en una o varias clases de la \textit{ontología búsqueda de recursos digitales}.

Los 1330 recursos digitales de nuestra experimentación se clasifican en: 156 artículos, 366 libros, 34 reportes técnicos, 146 páginas web, 73 tesis, 42 videos, 42 audios, 77 imágenes y 112 presentaciones. De los 156 artículos, 89 recursos tienen la declaración explícita a la clase \textit{Artículo (sird:Paper)}, mientras los otros 67 recursos a partir de inferencia, se generan las respectivas tripleta que los asigna a la clase \textit{Artículo (sird:Paper)}. En los libros, 185 recursos tienen la declaración explícita y 181 recursos mediante inferencia tienen la declaración a la clase \textit{Libro (sird:Book)}. De la misma manera, 79 recursos tienen la declaración explícita a la clase \textit{Página Web (sird:PageWeb)} y 31 recursos a la clase \textit{Tesis (sird:Thesis)}. Mientras, 67 recursos mediante inferencia pertenecen a la clase  \textit{Página Web} y 42 a la clase \textit{Tesis}. Por último, los 1330 recursos se clasifican en 815 \textit{Documentos (sird:Document)} y 515 \textit{Multimedia (sird:Multimedia)}. Las declaraciones a estas dos clases se obtienen mediante inferencia.

%La Tabla \ref{tab:noRD} presenta las cantidades de recursos digitales por clases de la \textit{ontología recursos digitales}. Esta Tabla \ref{tab:noRD} presenta la misma estructura de la Tabla \ref{tab:noRP}.

%\begin{table}[!htb]
%\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
%\centering
%\caption{Número de recursos digitales por clase.}
%\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{2in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | }
%\hline 
%\multirow{2}{*}{\textbf{Clase}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Número de Recursos}} \\
%\cline{2-3} 
% & \textbf{Sin inferencia} & \textbf{Con inferencia}\\
%\hline 
%\hline
%Recurso Digital & 0 & 1330\\
%\hline
%Documento & 0 & 815\\
%\hline
%Artículo & 89 & 156\\
%\hline
%Reporte Técnico & 34 & 34\\
%\hline
%Página Web & 79 & 146\\
%\hline
%Tesis & 31 & 73\\
%\hline
%Libro & 185 & 366\\
%\hline
%Multimedia & 0 & 515\\
%\hline
%Presentación & 112 & 112\\
%\hline
%Audio & 42 & 42\\
%\hline
%Vídeo & 42 & 42\\
%\hline
%Imagen & 77 & 77\\
%\hline
%\end{tabular}
%\label{tab:noRD}
%\end{table}

\section{Metodología}
\label{sec:metoexp} 
Esta experimentación se ha dividido en dos actividades. La primera actividad consiste en la \textit{evaluación de la calidad de los resultados} que proporciona el triplestore Jena. Mientras, la segunda actividad consiste en medir los \textit{tiempos promedios} que toma Jena para: consultar los modelos con/sin inferencia y mostrar los resultados al usuario.

El \textit{primer paso} en la \textit{evaluación de la calidad de resultados} es identificar un conjunto básico de consultas para interrogar las ontologías \textit{cartografía de competencias} y \textit{búsqueda de recursos digitales}. En la Sección \ref{sec:byrKrec} se hizo un análisis e identificación de preguntas base que posteriormente se transformaron a consultas SPARQL. Estas consultas de la Sección \ref{sec:byrKrec} son reutilizadas para la primer actividad de esta experimentación.

El \textit{segundo paso} es encontrar cuántos y cuáles recursos son relevantes para responder las consultas de nuestra experimentación. Para ello, realizamos una \textit{búsqueda manual} de los \textit{recursos relevantes} que responden a las \textit{consultas de experimentación}. Esta búsqueda se hace sobre los recursos de nuestra \textit{memoria corporativa} que está guiada por los \textit{casos de uso}. Para cada consulta, se anotan los identificadores URI de los \textit{recursos relevantes} y la cantidad de éstos.

La Tabla \ref{tab:qrynoRP} muestra las preguntas base para la \textit{cartografía de competencias}. En esta Tabla, la primera columna presenta el identificador para cada una de las diecinueve preguntas, la segunda columna enuncia la pregunta y la tercer columna presenta el número total de recursos que responden a ésta (total de recursos relevantes). De la misma manera, la Tabla \ref{tab:qrynoRD} presenta un identificador, las preguntas y cantidad de recursos que responden a éstas (total de recursos relevantes), para la \textit{búsqueda de recursos digitales}. En estas dos Tablas, no se presentan los identificadores URI de los recursos que responden a las preguntas, porque algunas consultas tienen muchos recursos relevantes.

\begin{table}[!hp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\centering
\caption{Preguntas y cantidad de personas que responden a éstas.}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{1in} >{\arraybackslash}m{3.5in} >{\centering\arraybackslash}m{1in}}
\hline 
Id. Consulta & Pregunta & Total de Recursos Relevantes\\
\hline
\hline 
Q1.1 &  ¿Cuál es el nombre, correo, sitio web, género y edad de las personas del área de RyT? & 73 \\
\hline
Q1.2 & ¿Cuál es el nombre, sitio web y el lugar donde laboran las personas del RyT? & 73\\
\hline 
Q1.3 & ¿Quiénes son mayores de 20 años y menores de 45 años? & 50\\
\hline 
Q1.4 & ¿Quiénes son profesionistas del área de RyT? & 51\\
\hline 
Q1.5 & ¿Quiénes trabajan en Clark \& Parsia y son del sexo Masculino? & 3\\
\hline 
Q1.6 & ¿Quiénes son estudiantes y leen en inglés? & 8\\
\hline 
Q1.7 & ¿Quienes hablan, leen y escriben en inglés? & 16\\
\hline 
Q1.8 & ¿Qué estudiantes saben algo de inglés? & 6\\
\hline 
Q1.9 & ¿Qué profesores tienen la capacidad de síntesis? & 2\\
\hline 
Q1.10 & ¿Qué profesionistas tienen conocimiento en los temas de Web Semántica? & 58\\
\hline
Q1.11 & ¿Qué profesores tienen conocimientos en Sistemas Distribuidos? & 3\\
\hline 
Q1.12 & ¿Quiénes tienen conocimiento en Java, OWL, RDF, Threads, C, OpenMP? & 1\\
\hline 
Q1.13 & ¿Qué estudiantes tienen algún conocimiento en los subtemas de Sistemas Operativos? & 33\\
\hline 
Q1.14 & ¿Quiénes trabajan en una universidad? & 24\\
\hline 
Q1.15 & ¿Quienes laboran en la UAM y tienen algún conocimiento en  Web Semántica? & 19\\
\hline 
Q1.16 & ¿Qué personas tienen como asesor a Carolina Medina? & 2\\
\hline 
Q1.17 & ¿Quiénes son los colegas de Ricardo Marcelin? & 8\\
\hline 
Q1.18 &  ¿Quiénes conocen a Carolina Medina Ramirez? & 11\\
\hline 
Q1.19 & ¿Qué personas son profesores-investigadores? & 9\\
\hline 
\end{tabular}
\label{tab:qrynoRP}
\end{table}

\begin{table}[!hp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\centering
\caption{Preguntas y cantidad de recursos digitales que responden a éstas.}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{1in} >{\arraybackslash}m{3.5in} >{\centering\arraybackslash}m{1in}}
\hline 
Id. Consulta & Pregunta & Total de Recursos Relevantes\\
\hline
\hline 
Q2.1 & ¿Cuáles son los títulos, rutas, extensión, idioma de todos los recursos digitales de RyT? & 1330 \\
\hline
Q2.2 & ¿Cuáles libros tratan sobre algunos temas de Sistemas Distribuidos? & 103\\
\hline 
Q2.3 & ¿Qué recursos fueron publicados por la UAM? & 18\\
\hline 
Q2.4 & ¿Qué documentos son para dar un curso de Sistemas P2P? & 31\\
\hline 
Q2.5 & ¿Qué recursos multimedia son mayores al año 2009? & 119\\
\hline 
Q2.6 & ¿Cuáles documentos tratan sobre Ontologías? & 30\\
\hline 
Q2.7 & ¿Qué recursos fueron publicados en una Revista científica? & 156\\
\hline 
Q2.8 & ¿Qué recursos tienen en su contenido las palabras ``linked data''? & 159\\
\hline 
Q2.9 & ¿Cuáles documentos en inglés y mayores al año 2000 son de autoría de Erik Alarcón Zamora? & 2\\
\hline 
Q2.10 & ¿Cuál es la tesis de Samuel Hernández Maza? & 4\\
\hline 
\end{tabular}
\label{tab:qrynoRD}
\end{table}

En el Anexo \ref{aped:TrPC}, se presentan las consultas SPARQL que están asociadas a las preguntas en las Tablas \ref{tab:qrynoRP} y \ref{tab:qrynoRD}.

El \textit{tercer paso} es emplear \textit{Jena} para ejecutar las \textit{consultas SPARQL} a un modelo sin inferencia y otro con inferencia. La finalidad de esto es ver la calidad de resultados y la cantidad de éstos que al emplear un modelo con inferencia y otro sin inferencia. De esta manera, podemos ver el impacto de la inferencia para la consulta de información en una ontología.

En esta \textit{ejecución de consultas}, se emplea un script para consultar un \textit{modelo semántico} y proporcionar los resultados que están asociados a una consulta dada. El funcionamiento de este script se presenta en el Algoritmo \ref{alg:srinf}. En este algoritmo, los \textbf{\textit{parámetros de entrada}} son: 1) \textit{la consulta SPARQL}, 2) \textit{la ontología} (\textit{Personas o RecDigi}), 3) \textit{inferencia} (\textit{0 sin inferencia} y \textit{1 con inferencia}). Mientras, los parámetros de salida son: 1) \textit{los identificadores URI que responden la consulta} y 2) \textit{la cantidad de recursos respuesta}. Este script permite ejecutar una consulta a la vez por corrida e imprime los parámetros de salida en pantalla.

\begin{algorithm}
\SetKwData{Model}{$modelo_{semantico}$}
\KwIn{Consulta SPARQL: $query$, Nombre del modelo: $model$, Uso de inferencia: $inference$}
\KwOut{Resultados: $\Pi_{query}$, Número de resultados: $noRes$}
\BlankLine
$noRes \leftarrow 0, \Pi_{query} \leftarrow \{ \}$\;
\uIf{$model \equiv$ `Personas'}{
	Cargar en memoria el ABox y TBox de la ontología cartografía de competencias\;
}
\ElseIf{$model \equiv$ `RecDigi'}{
	Cargar en memoria el ABox y TBox de la ontología búsqueda de recursos digitales\;
}
\uIf{$inference \equiv 0$}{
	\Model $\leftarrow$ modelo ABox y TBox\;
}
\ElseIf{$inference \equiv 1$}{
	Inferir en memoria sobre el ABox y TBox\;
	\Model $\leftarrow$ modelo inferido\;
}
Cargar en memoria consulta SPARQL ($query$)\;
Ejecutar consulta ($query$) en el modelo (\Model)\;
$\Pi_{query} \leftarrow$ Recuperar resultados de consulta\tcc*{$\Pi_{query} = \{ \pi_1, \dots, \pi_n \}$}
\ForAll{elements of $\Pi_{query}$}{
	Imprimir $\pi_k$ en pantalla\;
	$noRes \leftarrow noRes + 1$\;
}
Imprimir $noRes$ en pantalla\;
\caption{Algoritmo para la evaluación de la calidad de resultados}
\label{alg:srinf} 
\end{algorithm}

El \textit{cuarto paso} es comparar los \textit{resultados que proporciona (recursos recuperados) el script (Algoritmo \ref{alg:srinf})} con los \textit{resultados que sabemos responden (total de recursos relevantes)} a las consultas de las Tablas \ref{tab:qrynoRP} y \ref{tab:qrynoRD}. La finalidad de este paso, es \textit{evaluar} la calidad de resultados de Jena, para un modelo con inferencia y otro sin ésta. El cuarto paso, se hace en dos fases: 1) \textit{encontrar los recursos relevantes} de las respuestas dadas por el script, y 2) usar (\textit{métricas de recuperación de la información}) para comparar la calidad de los resultados con y sin inferencia. 

La \textit{fase uno} consiste en comparar y anotar las cantidades totales de \textit{recursos relevantes} para cada consulta. En esta fase se considera el modelo, ya sea con inferencia o sin ésta. Esta comparación y anotación se hizo de forma manual. El primer criterio de comparación es ver la cantidad de recursos de las Tablas \ref{tab:qrynoRP} y \ref{tab:qrynoRD} con el número de respuestas que proporciona el script. Posteriormente, se hace la comparación \textit{identificador} a \textit{identificador} de \textit{los recursos que son proporcionados por el script} con \textit{los recursos que se saben responden a la consulta}.

La segunda fase, consiste en emplear dos métricas de \textit{recuperación de la información (RI\label{sym:ri})}:

\begin{itemize}
\item La \textbf{\textit{exhaustividad (recall)}} \cite{Nasraoui} es ``\textit{el número de recursos relevantes que han sido recuperados, entre el número total de recursos relevantes en la base de conocimientos}'' \cite{RecYPres}. La exhaustividad se presenta en la Ecuación \ref{ec:exa}.

\begin{equation}
	Exhaustividad = \frac{N\acute{u}mero\: de\: recursos\: relevantes\: recuperados}{Total\: de\: recursos\: relevantes}
	\label{ec:exa}
\end{equation}

\end{itemize}

\begin{itemize}
\item La \textbf{\textit{precisión (precision)}} \cite{Nasraoui} es ``\textit{el número de recursos relevantes que han sido recuperados, entre el número de recursos recuperados}'' \cite{RecYPres}. La precisión se presenta en la Ecuación \ref{ec:pre}.

\begin{equation}
	Precisi\acute{o}n = \frac{N\acute{u}mero\: de\: recursos\: relevantes\: recuperados}{Total\: de\:recursos\: recuperados\:}
	\label{ec:pre}
\end{equation}
\end{itemize}

En las ecuaciones de la exhaustividad y precisión, los divisores y dividendos son elementos que se han encontrado en esta primer actividad. En resumen, éstos son los elementos en las dos ecuaciones:

\begin{itemize}
\item \textit{Exhaustividad}: La \textit{cantidad de elementos relevantes recuperados} es el \textit{número de recursos relevantes que proporciona el script para una consulta}; esta información se obtiene en el etapa uno de este cuarto paso. Mientras, el número de \textit{elementos relevantes en la base de conocimiento} es la \textit{cantidad de resultados de nuestra búsqueda manual} que están en las Tablas \ref{tab:qrynoRP} y \ref{tab:qrynoRD}.
\item \textit{Precisión}: La \textit{cantidad de elementos relevantes recuperados} es el \textit{número de recursos relevantes que proporciona el script para una consulta}. Mientras, \textit{el total de elementos recuperados en la base de conocimiento} es la cantidad de \textit{recursos dados por el script, sin el análisis de los recursos relevantes}.
\end{itemize}

El objetivo de emplear estas dos métricas, es evaluar las capacidades de \textit{sistemas de recuperación de la información}, en particular, nosotros evaluamos al triplestores Jena. La \textit{exhaustividad} evalúa la habilidad de Jena para encontrar los recursos relevantes en una ontología, mientras la \textit{precisión} evalúa la habilidad de Jena para filtrar los recursos relevantes \cite{Cleverdon68}.

En esta experimentación, la \textbf{segunda actividad} es tomar los tiempos de procesamiento para la consulta y recuperación de información en un modelo semántico a partir del uso de Jena. El objetivo de esta actividad es comparar estos tiempos de consulta para un modelo con inferencia y otro sin el uso de ésta.

Los tiempos importantes en esta actividad son la medición desde \textit{la consulta de información en un modelo semántico con Jena} hasta \textit{la impresión de los resultados en pantalla}. Esta medición de los tiempos, se hace con base en la modificación del script del Algoritmo \ref{alg:srinf}, porque este Algoritmo \ref{alg:srinf} lleva a cabo todo el proceso de búsqueda y recuperación de la información relevante en los \textit{recursos de información}. También, este algoritmo permite elegir el modelo: si es cero, entonces no hay inferencia y si es uno, se emplea inferencia.

El funcionamiento del \textit{script modificado} es tomar `\textbf{\textit{n}}' veces el \textit{tiempo de procesamiento} cuando se consulta un modelo semántico (con o sin inferencia). Posteriormente, este script calcula y regresa el \textit{tiempo promedio de consulta} para una \textit{consulta SPARQL} dada. El Algoritmo \ref{alg:mod} presenta el funcionamiento de este script modificado.

\begin{algorithm}
\SetKwData{Model}{$modelo_{semantico}$}
\SetKwFunction{time}{time}
\KwIn{Consulta SPARQL: $query$, Nombre del modelo: $model$, Uso de inferencia: $inference$, Número de repeticiones: $N$}
\KwOut{Tiempo promedio: $Tiempo_{promedio}$}
\BlankLine
$\Pi_{query} \leftarrow \{ \}$\;
$t_{ini} \leftarrow 0, t_{fin} \leftarrow 0, Tiempo_{promedio} \leftarrow 0$\;
\For{$i\leftarrow 1$ \KwTo $N$}{
	\uIf{$model \equiv$ `Personas'}{
		Cargar en memoria el ABox y TBox de la ontología cartografía de competencias\;
	}
	\ElseIf{$model \equiv$ `RecDigi'}{
		Cargar en memoria el ABox y TBox de la ontología búsqueda de recursos digitales\;
	}
	\uIf{$inference \equiv 0$}{
		\Model $\leftarrow$ modelo ABox y TBox\;
	}
	\ElseIf{$inference \equiv 1$}{
		Inferir en memoria sobre el ABox y Tbox\;
		\Model $\leftarrow$ modelo inferido\;
	}
	Cargar en memoria consulta SPARQL ($query$)\;
	
	$t_{ini} \leftarrow$ \time{}\;
	Ejecutar consulta ($query$) en el modelo (\Model)\;
	$\Pi_{query} \leftarrow$ Recuperar resultados de consulta\tcc*{$\Pi_{query} = \{ \pi_1, \dots, \pi_n \}$}
	\ForAll{elements of $\Pi_{query}$}{
		Imprimir $\pi_k$ en pantalla\;
	}
	$t_{fin} \leftarrow$ \time{}\;
	$Tiempo_{promedio} \leftarrow Tiempo_{promedio} + (t_{fin} - t_{ini})$\;
}
\Return $Tiempo_{promedio}$\;
\caption{Algoritmo para medir el tiempo promedio en el proceso de consulta.}
\label{alg:mod} 
\end{algorithm}

%consiste en medir los \textbf{tiempos promedio de procesamiento} de Jena para las consultas de nuestra primera actividad}. La finalidad de esta segunda actividad es comparar los \textit{tiempos de consulta} para un modelo con inferencia y otro que no emplea ésta. En ambos modelos se evalúa el tiempo desde \textit{la ejecución de Jena para una consulta a un modelo } hasta \textit{la presentación de los resultados en pantalla}.

Este script (Algoritmo \ref{alg:mod}) se ejecuta para cada una de las consultas que están asociadas a las preguntas en las Tablas \ref{tab:qrynoRP} y \ref{tab:qrynoRD}, porque, este script permite procesar una consulta a la vez. El número de repeticiones se establece en 20 ($N = 20$). Mientras, las modelos empleados son las ontologías de \textit{cartografía de competencias} y \textit{búsqueda de recursos digitales}. El parámetro importante es el uso o no de inferencia para el modelo semántico.

Los scripts asociados a los Algoritmos \ref{alg:srinf} y \ref{alg:mod}, se ejecutaron en una computadora con un procesador Intel Core I7 a 2.3GHz con 8Gb en RAM y 8 núcleos de procesamiento. La versión del Apache Jena es la 2.7.4 para Windows 7 (64bits). Estos scripts se construyeron con el IDE Eclipse y se ejecutaron con la versión 1.7.0\_05 de Java.

\section{Resultados}
\label{sec:result} 
Los resultados para la \textit{evaluación de la calidad de los resultados} se presentan en dos etapas. La primera etapa muestra el número de \textit{recursos relevantes recuperados} con el script del Algoritmo \ref{alg:srinf}, así como el total de \textit{recursos relevantes}, para las preguntas de las Tablas \ref{tab:qrynoRP} y \ref{tab:qrynoRD}. La segunda etapa presenta los valores calculados para la exhaustividad y precisión. Este cálculo se hace para cada consulta de la experimentación.

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{0.92}
\centering
\caption{Recursos relevantes y no relevantes asociados a las preguntas de la cartografía de competencias.}
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | >{\centering\arraybackslash}m{1in} |}
\hline 
\textbf{Id. Consulta} & \textbf{Recursos relevantes recuperados sin inferencia} & \textbf{Recursos relevantes recuperados con inferencia} & \textbf{Total recursos relevantes}\\
\hline 
\hline
Q1.1 & 73 & 73 & 73\\
\hline
Q1.2 & 73 & 73 & 73\\
\hline
Q1.3 & 50 & 50 & 50\\
\hline
Q1.4 & 28 & 51 & 51\\
\hline
Q1.5 & 3 & 3 & 3\\
\hline
Q1.6 & 4 & 8 & 8\\
\hline
Q1.7 & 16 & 16 & 16\\
\hline
Q1.8 & 2 & 6 & 6\\
\hline
Q1.9 & 10 & 10 & 10\\
\hline
Q1.10 & 2 & 58 & 58\\
\hline
Q1.11 & 3 & 3 & 3\\
\hline
Q1.12 & 1 & 1 & 1\\
\hline
Q1.13 & 6  & 20 & 20\\
\hline
Q1.14 & 16 & 24 & 24\\
\hline
Q1.15 & 2 & 2 & 2\\
\hline
Q1.16 & 2 & 2 & 2\\
\hline
Q1.17 & 2 & 8 & 8\\
\hline
Q1.18 & 7 & 11 & 11\\
\hline
Q1.19 & 0 & 13 & 13\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:rrRP}
\end{table}

En la Tabla \ref{tab:rrRP}, \textit{se presenta el número de recursos relevantes} recuperados y el número total de \textit{recursos relevantes}, para las preguntas de la Tabla \ref{tab:qrynoRP}. La primer columna de la Tabla \ref{tab:rrRP} presenta el identificador de consulta. La segunda columna muestra el número de \textit{recursos relevantes recuperados} cuando no se emplea inferencia. La tercera columna presenta el número de \textit{recursos relevantes recuperados} al emplear inferencia. La cuarta columna muestra el número total de recursos relevantes que responden a las consultas.

De la misma manera, la Tabla \ref{tab:rrRD} presenta el número de \textit{recursos relevantes} recuperados cuando 1) \textit{no se emplea inferencia} y 2) \textit{sí se emplea inferencia}, en la ontología de \textit{recursos digitales}. En esta Tabla, las consultas están asociadas a las preguntas de la Tabla \ref{tab:qrynoRD}. La estructura de la Tabla \ref{tab:rrRD} es la misma de la Tabla \ref{tab:rrRP}.

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{0.94}
\centering
\caption{Recursos relevantes y no relevantes asociados a las preguntas de la búsqueda de recursos digitales.}
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.5in} | >{\centering\arraybackslash}m{1in} |}
\hline 
\hline 
\textbf{Id. Consulta} & \textbf{Recursos relevantes recuperados sin inferencia} & \textbf{Recursos relevantes recuperados con inferencia} & \textbf{Total recursos relevantes}\\
\hline 
\hline
Q2.1 & 1330 & 1330 & 1330\\
\hline
Q2.2 & 0 & 103 & 103\\
\hline
Q2.3 & 18 & 18 & 18\\
\hline
Q2.4 & 15 & 31 & 31\\
\hline
Q2.5 & 66 & 119 & 119\\
\hline
Q2.6 & 15 & 30 & 30\\
\hline
Q2.7 & 156 & 156 & 156\\
\hline
Q2.8 & 159 & 159 & 159\\
\hline
Q2.9 & 0 & 2 & 2\\
\hline
Q2.10 & 3 & 4 & 4\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:rrRD}
\end{table}

Los resultados en la segunda etapa de la \textit{evaluación de la calidad de resultados}, son los valores que son calculados para la exhaustividad (Ecuación \ref{ec:exa}) y precisión (Ecuaciones \ref{ec:pre}) de Jena con nuestras ontologías. El objetivo de esta \textit{segunda etapa} es comparar estas dos métricas de \textit{recuperación de la información} para un modelo con inferencia y otro que no usa ésta, donde estos modelos son procesados por Jena.

La Tabla \ref{tab:exprRP} muestra los valores de exhaustividad y precisión para las consultas en la Tabla \ref{tab:qrynoRP}. En la Tabla \ref{tab:exprRP}, la primer columna muestra el identificador de la consulta. La segunda y tercera columna muestran los valores de exhaustividad y precisión para un modelo sin inferencia. La cuarta y quinta columna presentan los valores de las mismas métricas para un modelo con inferencia.

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{0.92}
\centering
\caption{Exhaustividad y precisión para las consultas de la cartografía de competencias.}
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.2in} | >{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.2in} | >{\centering\arraybackslash}m{1in} | }
\hline 
\multirow{2}{*}{\textbf{Id. Consulta}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Sin inferencia}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Con inferencia}}\\
\cline{2-5} 
 & \textbf{Exhaustividad} & \textbf{Precisión} & \textbf{Exhaustividad} & \textbf{Precisión}\\
\hline 
\hline
Q1.1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.2 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.3 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.4 & 0.549 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.5 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.6 & 0.5 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.7 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.8 & 0.333 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.9 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.10 & 0.034 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.11 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.12 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.13 & 0.3 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.14 & 0.666 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.15 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.16 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.17 & 0.25 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.18 & 0.636 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q1.19 & 0 & - & 1 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:exprRP}
\end{table}

De la misma manera, la Tabla \ref{tab:exprRD} presenta los valores de estas dos métricas de RI, para las preguntas de la Tabla \ref{tab:qrynoRD}. Estos valores están asociados al modelo de \textit{búsqueda de recursos digitales}. La estructura de esta Tabla \ref{tab:exprRD} es la misma de la Tabla \ref{tab:exprRP}.

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{0.92}
\centering
\caption{Exhaustividad y precisión para las consultas de la búsqueda de recursos digitales.}
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.2in} | >{\centering\arraybackslash}m{1in} | >{\centering\arraybackslash}m{1.2in} | >{\centering\arraybackslash}m{1in} | }
\hline 
\multirow{2}{*}{\textbf{Id. Consulta}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Sin inferencia}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Con inferencia}}\\
\cline{2-5} 
 & \textbf{Exhaustividad} & \textbf{Precisión} & \textbf{Exhaustividad} & \textbf{Precisión}\\
\hline 
\hline
Q2.1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.2 & 0 & - & 1 & 1\\
\hline 
Q2.3 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.4 & 0.484 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.5 & 0.555 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.6 & 0.5 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.7 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.8 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\hline 
Q2.9 & 0 & - & 1 & 1\\
\hline 
Q2.10 & 0.75 & 1 & 1 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:exprRD}
\end{table}

Las Tablas \ref{tab:tiempRP} y \ref{tab:tiempRD} presentan los resultados de \textit{evaluar los tiempos promedio de procesamiento}. La Tabla \ref{tab:tiempRP} muestra los tiempos promedio de consulta para las preguntas pertenecientes a la Tabla \ref{tab:qrynoRP}. De la misma manera, la Tabla \ref{tab:tiempRD} muestra los tiempos para las preguntas en la Tabla \ref{tab:qrynoRD}. El objetivo de esta evaluación es comparar los tiempos al consultar un modelo sin inferencia y otro con inferencia.

La estructura es la misma para las Tablas \ref{tab:tiempRP} y \ref{tab:tiempRD}. Ésta es la estructura de estas Tablas: la primer columna muestra el identificador de la consulta, la segunda el tiempo promedio al consultar un modelo sin inferencia y la tercer columna el tiempo promedio de consulta en un modelo obtenido por inferencia.

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{0.92}
\centering
\caption{Tiempo promedio de procesamiento para las consultas de la cartografía de competencias.}
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{2in} | >{\centering\arraybackslash}m{2in} | >{\centering\arraybackslash}m{2in} | }
\hline 
\multirow{2}{*}{\textbf{Id. Consulta}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Tiempo promedio (milisegundos)}} \\
\cline{2-3} 
 & \textbf{Modelo sin inferencia} & \textbf{Modelo con inferencia}\\
\hline 
\hline
Q1.1 & 13 & 133\\
\hline
Q1.2 & 17 & 152\\
\hline
Q1.3 & 12 & 138\\
\hline
Q1.4 & 10 & 194\\
\hline
Q1.5 & 7 & 140\\
\hline
Q1.6 & 7 & 125\\
\hline
Q1.7 & 8 & 125\\
\hline
Q1.8 & 9 & 126\\
\hline
Q1.9 & 6 & 123\\
\hline
Q1.10 & 6 & 136\\
\hline
Q1.11 & 7 & 124\\
\hline
Q1.12 & 6 & 125\\
\hline
Q1.13 & 8 & 406\\
\hline
Q1.14 & 8 & 128\\
\hline
Q1.15 & 6 & 126\\
\hline
Q1.16 & 9 & 127\\
\hline
Q1.17 & 25 & 125\\
\hline
Q1.18 & 28 & 129\\
\hline
Q1.19 & 7 & 157\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:tiempRP}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\renewcommand{\arraystretch}{0.92}
\centering
\caption{Tiempo promedio de procesamiento para las consultas de la búsqueda de recursos digitales.}
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{2in} | >{\centering\arraybackslash}m{2in} | >{\centering\arraybackslash}m{2in} | }
\hline 
\multirow{2}{*}{\textbf{Id. Consulta}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Tiempo promedio (milisegundos)}} \\
\cline{2-3} 
 & \textbf{Modelo sin inferencia} & \textbf{Modelo con inferencia}\\
\hline 
\hline
Q2.1 & 24 & 3520\\
\hline
Q2.2 & 9 & 4016\\
\hline
Q2.3 & 12 & 3520\\
\hline
Q2.4 & 16 & 3472\\
\hline
Q2.5 & 42 & 3451\\
\hline
Q2.6 & 14 & 3392\\
\hline
Q2.7 & 13 & 3431\\
\hline
Q2.8 & 32 & 3312\\
\hline
Q2.9 & 34 & 3570\\
\hline
Q2.10 & 11 & 3398\\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:tiempRD}
\end{table}

El análisis de las Tablas \ref{tab:rrRP}, \ref{tab:rrRD}, \ref{tab:tiempRP} y \ref{tab:tiempRD} arroja varios aspectos significativos en relación a los \textit{recursos relevantes recuperados}. Si no se emplea inferencia, entonces se tienen los siguientes hechos. 1) En algunos casos, una consulta al conocimiento explícito recupera todos los recursos relevantes y los tiempos de respuesta son pequeños (menores a un segundo). 2) En otros casos, algunas consultas descartan varios recursos que sí responden la consulta. Esto se debe a que algunos recursos carecen de una determinada tripleta.

Si se emplea inferencia, entonces Jena puede recuperar todos los recursos esperados, porque el motor de inferencia permite inferir algunas tripletas en \textit{nuestras ontologías}. Estas tripletas inferidas son criterios de búsqueda en nuestra experimentación. Pero, el uso de inferencia consume mayor tiempo, porque el \textit{motor de búsqueda} invierte mayor tiempo en inferir más tripletas de nuestros grafos RDF.

Como bien lo indica nuestra experimentación, para cada consulta el número de recursos relevantes recuperados con inferencia es igual al número de recursos relevantes esperados. Por lo tanto, nosotros concluimos que el \textit{uso de inferencia} en una ontología puede mejorar la búsqueda y recuperación de \textit{recursos relevantes}, ya que al emplear la inferencia para generar nuevas tripletas (materialización), se puede completar y mejorar el conocimiento en nuestros modelos, de esta manera, un motor de búsqueda SPARQL puede comparar este conocimiento y recuperar recursos significativos.

Respecto a los \textit{tiempos de procesamiento} con inferencia, se tiene que éstos son mayores en comparación con los \textit{tiempos sin inferencia}, pero estos \textit{tiempos con inferencia} son aceptables para la búsqueda y recuperación de información.

Aunque, estos tiempos pueden mejorarse por distintas estrategias. Una estrategia es invocar un razonador cuando sea necesario, si la consulta es sobre el conocimiento explícito, entonces éste no se invoca, en el otro caso, sí se invoca el razonador. Otra estrategia es generar nuevas tripletas en una ontología desde un principio, es decir, al terminar de modelar el ABox y TBox, se infiere sobre éstos y el modelo resultante se guarda como un nuevo modelo semántico.

%%%%%---------------------> Aquí hay que responder
%¿Cuál es la conclusión? ¿Vale la pena pagar el precio del razonamiento? ¿Cuándo será mejor hacer el razonamiento? ¿Al momento de ejecutar la consulta? ¿No será mejor tal vez materializar todo desde el principio y olvidarnos?


%Todo tiene un costo, cuando el razonador materializa los triples en el modelo, éste consume tiempo en procesamiento y al hacer una consulta, el motor debe comparar más aserciones. El desarrollador no debe abusar de la axiomatización, en algunos casos cuando la consulta es sobre  hechos explícitos, no es necesario el uso del razonador, basta con escribir y hacer la consulta sobre el conocimiento explícito.

%La primer conclusión afirma que el performance mejora cuando se usan axiomas. Esta afirmación resulta cierta, porque un razonador deduce una relación que vincula directamente dos objetos. Análogamente, resulta más rápido ir por el camino directo que por una serie de rutas hasta el mismo objeto.

%La segunda conclusión tiene que ver con el número de resultados. Si bien, las aserciones establecen un conjunto directo y estático de enlaces entre los distintos recursos de nuestro modelo. En muchas ocasiones, al momento de construir una consulta SPARQL no se contemplan algunos de estos enlaces, inclusive en otros casos, estos enlaces no están escritos explícitamente. Por consiguiente, mucho recursos no se contemplan como respuesta para una consulta. En contraste, los axiomas, aserciones y un razonador, establecen estos enlaces entre recursos de forma explícita en memoria, de esta manera, las consultas respondan más resultados que no se

