\chapter{Introducción}
\label{cap:intro}
Las personas todos los días están en contacto con diferentes organizaciones. Por ejemplo, el niño que asiste a la \textbf{escuela primaria}, el estudiante que asiste a la \textbf{universidad}, la ama de casa que compra productos en una \textbf{tienda departamental}, la persona que hace un depósito o cobrar en una \textbf{institución bancaria}, la personas que solicita un servicio en alguna \textbf{dependencia gubernamental}, el empleado trabaja en una \textbf{empresa}, inclusive una \textbf{familia} es una organización.

El concepto de organización tiene diferentes definiciones, nosotros elegimos la siguiente definición: \textquotedblleft \textit{una organización es una entidad a través de la cual las personas realizan actividades y de las cuales por lo menos algunas se dirigen a la consecución de fines comunes (metas) de las personas del grupo}\textquotedblright \cite{TeoOrg-James}. De esta definición, se tiene que una organización alcanza mayores logros, porque varias personas se coordinan y dirigen sus esfuerzos conjuntamente. Las organizaciones deben poner atención en las siguientes actividades para alcanzar sus metas y objetivos \cite{TeoOrg-Richard}:

\begin{enumerate}
    \item Reunir recursos para alcanzar las metas y los resultados deseados.
    \item Producir bienes y servicios de manera eficiente.
    \item Buscar formas innovadoras de producir y distribuir con mayor eficiencia bienes y servicios.
    \item Utilizar tecnologías de información y manufactura.
    \item Adaptar, evolucionar e influir en un entorno que cambia con rapidez.
    \item Crear valor para dueños, empleados y clientes.
    \item Hacer frente y adaptarse a los cambios que plantea la diversidad del mundo laboral, problemas éticos, responsabilidad social y coordinación de los empleados.
\end{enumerate}

La \textbf{\textit{administración}} es un concepto importante para una organización y éste se define como: \textquotedblleft un conjunto de actividades dirigido a aprovechar los recursos de manera eficiente y eficaz con el propósito de determinar y alcanzar los objetivos de la organización\textquotedblright \cite{TeoAdmon-Reinaldo}. A partir de esta definición, se tienen dos elementos importantes: actividades y recursos. Las \textbf{\textit{actividades}} en una organización pueden ser \textit{búsqueda de información, almacenamiento de los recursos, intercambio de información, control de bienes y materiales, control de inventario, colaboración con otras personas, solo por mencionar algunas}. Mientras, los \textbf{\textit{recursos}} son \textquotedblleft el medio que posee una organización para realizar las actividades que le permitan lograr los objetivos\textquotedblright \cite{DisOrg-Gilli}. Una organización puede tener los siguientes recursos: materiales o físicos, humanos (personas), financieros (dinero) e informáticos. La finalidad de la administración en una organización es que ésta sea estable, crezca y prospere.

La \textit{administración en una organización} tiene diferentes enfoques que dependen de los principales elementos de la misma, por ejemplo: las metas, el proceso interno y los recursos. En particular, nuestro foco de atención son los recursos de información. Porque éstos son los instrumentos que representan y encapsulan el conocimiento de una organización. Algunos ejemplos de estos recursos son: una persona, una base de datos, un libro, un archivo multimedia, informes anuales, un equipo de cómputo, un servidor, por mencionar algunos. De esta manera, el enfoque para esta tesis es \textit{con base en recursos} y éste se define como: \textquotedblleft la capacidad de la organización para adquirir recursos valiosos, integrarlos  y administrarlos exitosamente\textquotedblright \cite{TeoAdmon-Reinaldo}.

La administración de los recursos puede realizarse con alguna herramienta de las Tecnologías de la Información. La finalidad de estas herramientas es facilitar, eficientar y agilizar las actividades relacionadas a la administración de los recursos. Los dos enfoques mediante el uso de estas tecnologías son: el manual y automático. Por un lado, el enfoque manual consiste en almacenar y organizar los recursos digitales (documentos, archivos de audio, presentaciones, documentos escaneados, etc) en carpetas que tienen cierta estructura. Por otro lado, el enfoque automático permite delegar ciertas tareas de gestión a programas computacionales; las dos herramientas comunes de este enfoque son: \textit{sistemas gestores de bases de datos relacionales} o \textit{motores de búsqueda basados en keywords}. Un \textit{motor de búsqueda} \cite{MBSPap} es un sistema de recuperación de la información que a partir de las palabras clave, realiza una búsqueda documental. Este motor responde al usuario con aquellos documentos que tienen las palabras clave en su contenido. Por otro lado, un \textit{gestor de bases de datos relacional} es un mecanismo para el almacenamiento y recuperación de la información sobre una Base de Datos. Estos gestores se basan en esta idea: \textit{la base de datos es percibida como un conjunto de tablas (relaciones) bajo un mismo contexto, donde, una tabla es una matriz que guarda datos} \cite{SGBDDIA}. Un gestor emplea un \textit{esquema conceptual} para las tareas de almacenamiento de información. El esquema permite describir un conjunto de objetos, aspectos relevantes y las interrelaciones de/entre estos, así como restricciones de integridad. Mientras, para fines de recuperación de la información, se emplean lenguajes de consulta sobre las bases de datos. %En general, cualquiera de estas dos herramientas tiene  un menor tiempo en el proceso de búsqueda, pero la calidad de los resultados va depender de los algoritmos y de la representación de los recursos.

El enfoque manual y las dos herramientas del enfoque automático tienen algunos detalles que dificultan la gestión en los recursos de una organización. En el caso de una solución manual, si hay un crecimiento explosivo de los archivos (recursos digitales), entonces la búsqueda de recursos se vuelve un proceso tardado, pesado y cansado para las personas. Mientras, las dificultades de las dos herramientas son: 1) \textit{un motor de búsqueda en ocasiones recupera documentos innecesarios para los usuarios}, 2) \textit{un motor proporciona resultados inadecuados por problemas de ambigüedad en las palabras}, 3) \textit{una representación deficiente en una BD relacional, puede causar anomalías en los datos encontrados cuando el modelo crece}, 4) \textit{uun modelo relacional inadecuado propicia a tener datos inconsistentes, lo que provoca, problemas en la generación y validación de la información} \cite{SGBDDIA}, y 5) \textit{perdida de información en el modelo cuando se representan las atributos de los recursos} \cite{SGBDDIA}.\\

Las tecnologías semánticas \cite{SemTecRetr} son un conjunto de metodologías, lenguajes, aplicaciones, herramientas y estándares, para obtener y suministrar el significado de la información \footnote{L. Feigenbaum, \textquotedblleft Semantic Web vs. Semantic Technologies\textquotedblright, Disponible en: \url{http://www.cambridgesemantics.com/semantic-university/semantic-web-vs-semantic-technologies}}. Estas tecnologías permiten la representación y la administración del conocimiento, por ello, son una solución interesante para la administración de los recursos en una organización. A continuación, se presentan los beneficios del uso de las mismas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Formato estándar}}: una persona, documento, objeto físico o digital, concepto, idea, en general, cualquier recurso posee información significativa y útil para las personas. Esta información puede estar embebida en el recurso o es referente a éste, por ejemplo, en un libro nos interesa saber sobre qué trata, el título, los autores, la fecha de edición, entre otros. Por otro lado, los datos de los recursos pueden pueden ser de distintas formas: estructurados (bases de datos), semiestructurados (lenguajes de etiquetas, como XML y HTML) o sin estructura (orientados al texto). También, cada recurso puede estar almacenado en distintos tipos de archivo, por ejemplo, un documento digital puede ser un doc, pdf, odp, rtf, etc. Esta diversidad en los recursos hace difícil la administración de los mismos. Por ello, las tecnologías proponen representar los recursos a través de sus características significativas en un formato estándar, para que, los procesos automáticos puedan acceder, procesar, razonar, combinar, reutilizar y compartir esta información.
    \item \textbf{\textit{Enriquecer el conocimiento}}: Las tecnologías semánticas permiten la introducción de reglas de inferencia para enriquecer el modelo de conocimiento implícito. La finalidad de estas reglas es que un programa especial realice inferencia sobre éstas para hacer explícito el conocimiento implícito. De esta manera, los procesos automáticos pueden aprovechar este conocimiento, para fines de búsqueda de la información. Por ejemplo, una persona, un perro y un gato pertenecen al campo semántico mamíferos, si se introduce la regla que establece que todo gato, perro o persona es un mamífero, entonces, un proceso automático podrá identificar quienes son mamíferos.
    \item \textbf{\textit{Flexibilidad e interoperabilidad}}: una característica importante en las tecnologías semánticas es la flexibilidad. Esta característica se refiere a la facilidad para representar y mantener el conocimiento de un dominio. Esta representación se basa en la descripción de los recursos a partir de sus características significativas y relaciones en un formato estándar. Otra característica relacionada a la flexibilidad, es la interoperabilidad. Este concepto se refiere a que gracias a los estándares pueden emplearse una variedad de herramientas y aplicaciones.
\end{itemize}

Existen distintos tipos de organizaciones que dependen del enfoque con el que se mira. Si es con respecto al alcance, se tienen corporaciones multinacionales, pequeños y medianos negocios, así como negocios familiares. Cuando el enfoque es el objeto final, se tienen organizaciones que fabrican productos o proveen servicios. Si es a partir de la naturaleza de la organización, se tienen instituciones económicas (empresas), fundaciones, organizaciones sin fines de lucro e instituciones públicas.

Esta tesis de maestría se enfoca en las organizaciones de investigación (institutos o universidades), porque tienen áreas o equipos de investigación. En concreto, la organización electa como caso de estudio es el  grupo de investigación del \textbf{área de Redes y Telecomunicaciones} de la \textbf{Universidad Autónoma Metropolitana Unidad Iztapalapa}. Los recursos significativos en esta organización son: \textit{personas (profesores, alumnos y colegas empleados), documentos (artículos científicos, libros, tesis), bases de datos, archivos multimedia (presentaciones, vídeos, imágenes), solo por mencionar algunos}. Porque representan el conocimiento de los profesores (miembros de esta organización) sobre sus investigaciones, colaboraciones, proyectos, actividades, cursos y temas de interés. Una adecuada administración de los recursos, se traduce en un grupo de investigación bien informado con mejores tomas de decisiones, así como una base de conocimiento persistente y accesible para los profesores y alumnos.\\

El principal objetivo de esta tesis es \textbf{\textit{ver la viabilidad del uso de las tecnologías semánticas para la construcción de una base de conocimiento, con la finalidad de integrar la información sobre los recursos del área de RyT de la UAM, para responder las necesidades informativas de los usuarios de RyT}}. Mientras, los objetivos particulares son:

\begin{itemize}
    \item Desarrollar una metodología para la integración semántica de recursos de información pertenecientes a un dominio particular.
    \item Determinar los casos de uso para esta integración semántica de los recursos.
    \item Representar y enriquecer el conocimiento de los recursos de información (identificados en los casos de uso) del dominio de redes y telecomunicaciones de la UAM en una o varias representaciones de conocimiento.
    \item Implementar un prototipo de interfaz de usuario que permita a éstos últimos una interacción amigable para la integración semántica de los recursos.
    \item Evaluar los resultados devueltos en la integración semántica para el dominio de redes y telecomunicaicones.
\end{itemize}

Mientras, las contribuciones de tesis son las siguientes:

\begin{enumerate}
    \item Metodología para la integración semántica de recursos en un dominio particular.
    \item Identificar los principales casos de uso para la integración semántica (cartografía de competencias y búsqueda de recursos digitales)
    \item Estados del arte para la integración semántica de recursos y las herramientas semánticas.
    \item Tres modelos de conocimiento que representan el conocimiento e información en los recursos del dominio de redes y telecomunicaciones.
    \item Prototipo de interfaz de usuario para la interacción amigable de los usuarios con los modelos de conocimientos del dominio de redes y telecomunicaciones.
    \item Evaluación del desempeño en el proceso de consulta y evaluación de la precisión de los resultados del gestor de modelos semánticos con nuestros modelos de conocimiento.
\end{enumerate}

Al organizar esta tesis, hemos querido establecer un camino coherente para alcanzar cada uno de los objetivos planteados. Los capítulos se organizan de la siguiente manera:

El capítulo \ref{cap:dop} se describe la problemática principal de esta tesis, la  cual es la integración semántica de recursos en una memoria corporativa, así como algunos conceptos básicos (memoria corporativa, integración, recurso). Los principales conceptos, definiciones, estándares de los elementos pertenecientes a las tecnologías semánticas, se presentan en el capítulo \ref{cap:ets}. En el capítulo \ref{cap:soa} se presentan los dos estados del arte: el primero es sobre  la integración semántica de los recursos en una memoria corporativa, mientras el segundo es sobre las herramientas para la generación de triples, editores  de ontologías y triplestore. El capítulo \ref{cap:sir} describe nuestra metodología para la integración semántica de recursos en una memoria corporativa. El capítulo \ref{cap:piu} describe los objetivos y características del prototipo para la integración semántica de recursos. Las pruebas y resultados (desempeño y calidad de las respuestas) hechos/obtenidos al gestor del modelo semántico, así como al modelo para el área de redes y telecomunicaciones, se presentan en el capítulo \ref{cap:exp}. Finalmente, las conclusiones sobre la integración semántica de los recursos, el uso de las tecnologías semánticas y los resultados de nuestra experimentación, se presentan en el capítulo \ref{cap:concl}. En esta sección también se presentan algunos trabajos futuros que identificamos.