\chapter*{Resumen}
El área de Redes y Telecomunicaciones (RyT) pertenece al departamento de Ingeniería Eléctrica (IE) de la Universidad Autónoma Metropolitana (UAM). Esta área tiene una amplia y rica variedad de \textit{recursos de información} que representan el conocimiento sobre investigaciones, colaboraciones, proyectos, cursos, también temas de interés de los profesores y alumnos en el dominio RyT. Ejemplos de \textit{recursos de información} son: \textit{profesores y alumnos del departamento IE}, \textit{artículos científicos}, \textit{notas de curso}, \textit{bases de datos de los trabajadores del dpto. de IE}, \textit{libros}, \textit{presentaciones}, \textit{manuales}, \textit{inventarios} o \textit{especificaciones de circuitos eléctricos}.

Este conocimiento en una organización, expresado a través de los recursos, se conoce como memoria corporativa \cite{Ontoinra2002}. Una gestión de una \textit{memoria corporativa} se traduce en varias ventajas a nivel operacional, por ejemplo, una organización bien informada y con mejores tomas de decisión, una herramienta de aprendizaje para las personas adscritas a la organización, una base de conocimiento persistente y accesible para estas personas, un instrumento para búsqueda, recuperación e intercambio de conocimiento entre personas, por mencionar algunas.

La gestión de una memoria establece varias actividades para aprovechar los recursos de manera eficaz y eficiente. Algunas de estas actividades son: el almacenamiento, búsqueda, acceso, creación, mantenimiento, entre otras. En este trabajo, se tienen dos actividades criticas para la gestión de una \textit{memoria corporativa}. Primero, la representación del conocimiento en los \textit{recursos de información}. Segundo, la búsqueda y recuperación de información sobre esta representación.

La \textit{representación y búsqueda} pueden llevarse a cabo con distintos enfoques tradicionales en las \textit{tecnologías de la información}. Ejemplos de estos enfoques son: \textit{motores de búsqueda sintácticos} y \textit{bases de datos relacionales}. En particular, este trabajo se enfoca en el uso  de las \textit{tecnologías semánticas}.

Las \textit{tecnologías semánticas} son metodologías, herramientas, lenguajes y sintaxis estándares que permiten realizar estas actividades: 1) representar la información sobre los recursos en un formato estándar, 2) establecer un vocabulario conceptual, 3) enriquecer el conocimiento mediante reglas de inferencia, 4) buscar y recuperar la información a partir de la \textit{representación estándar}, 5) usar aplicaciones genéricas para la creación, manipulación y visualización de la información sobre los recursos, así como 7) permitir a los expertos del dominio que suministren y evalúen la información en los recursos.

En este trabajo, se propone una metodología para la \textit{integración semántica de recursos} en una \textit{memoria corporativa}. Esta metodología se implementa en el área de Redes y Telecomunicaciones. Pero, ésta puede utilizarse en otras memoria corporativa, por ejemplo Biomédica, Química, Biología, Matemáticas, Medicina, porque éstas están compuestas por \textit{recursos de información}.

Esta metodología está dividida en tres etapas. La primera etapa es la representación del conocimiento sobre los \textit{recursos de información} en una \textit{memoria corporativa}. La segunda etapa es la introducción de \textit{reglas de inferencia}, para hacer explicito el conocimiento implícito de la memoria. La tercera etapa es la \textit{búsqueda y recuperación} inteligente de información en la \textit{representación del conocimiento}.

La metodología propuesta emplea dos \textit{casos de uso} para guiar la realización del proceso de \textit{integración semántica}. Pero, ésta puede extenderse a otros casos de uso. Estos son los dos \textit{casos de uso} que se emplean en este trabajo.
\begin{itemize}
    \item El primer caso de uso (Cartografía de competencias) consiste en la búsqueda de las personas (adscritas o relacionadas al depto. IE) a partir de sus características profesionales. En particular, se buscan a las personas por las competencias de profesionales, lingüísticas y el conocimiento que tienen sobre los temas Redes y Telecomunicaciones. Por ejemplo, "todos los profesores de la UAM con conocimientos en web semántica y que lean en inglés". Este primer caso también  contempla la búsqueda de profesores que pueden impartir un curso, a partir de un conjunto de temas básicos que debe saber para dicho curso.
	 \item El segundo caso de uso (Búsqueda de recursos digitales) consiste en la búsqueda de documentos y archivos multimedia, con base a uno o varios criterios de búsqueda (autor, título, año, temas de RyT, entre otros). Por ejemplo, "todos los artículos de Tim Berners Lee sobre Web Semántica y mayores al 2009".
\end{itemize}

En este trabajo, además de una metodología, se propone la obtención de distintos objetivos para la \textit{integración semántica}, los cuales son:

\begin{itemize}
	\item Una \textit{representación del conocimiento} (modelo) acerca de los \textit{recursos de información} en la memoria corporativa del área de Redes y Telecomunicaciones.
    \item Un modelo construido mediante el uso de \textit{tecnologías semánticas} y que tiene una semántica definida.
    \item Un modelo guiado por dos casos de uso: \textit{cartografía de competencias} y \textit{búsqueda de recursos digitales}.
    \item Un modelo que explote el conocimiento de los recursos, mediante la introducción de reglas de inferencia.
    \item Búsqueda y recuperación de información en el modelo, para responder las preguntas de los usuarios.
    \item Un prototipo de \textit{interfaz gráfica de usuario} que permita a cualquier usuario la navegación y consulta de información sobre nuestro modelo.
    \item Una evaluación experimental sobre la \textit{calidad de los resultados} y el \textit{tiempo de consulta} sobre el modelo.
\end{itemize}

%En las tecnologías de la web semántica, el marco de descripción de recursos (RDF) es la solución para la representación del conocimiento de manera formal sobre los recursos en la MC. La representación se basa en la descripción de las características significativas o relaciones semánticas de/entre los recursos. Por ejemplo, Jorge Aparicio Reyes tiene 29 años, vive en el Estado de México, lee en Inglés, conoce a Erik Alarcón, estudia en la UAM y tiene conocimientos en sistemas operativos, java y flash.
%
%Si bien cada recurso de la MC tiene un nombre propio, en el marco RDF cada persona, documento, multimedia o concepto tiene un identificador único de recurso \cite{BLURI98} (URI). Con la finalidad de no tener ambigüedades a la hora de referirse a un recurso. Por ejemplo, el URI de Jorge Aparicio es http://www.mi-ejemplo.com/JorgeAparicio. Para cada recurso (identificado con URI) se describen las características/relaciones en forma de triples (sujeto-predicado-objeto) y cada elemento de un triple es un URI o en algunos casos el objeto es una Literal.
%
%Esta representación de las características se encuentra en un formato estándar y para almacenar estos triples, se emplea un triplestore. En este trabajo de tesis se empleó el triplestore Apache Jena que proporciona almacenamiento, un motor de consulta y un razonador.
%
%Las descripciones representan la información explícita de los recursos, pero, esta información explícita tiene conocimiento implícito. Por ejemplo, un alumno, niño, profesor, empleado, madre, hijo son personas, pero éstas como tal no tienen un triple que establezca que son personas. Entonces, para explotar este conocimiento implícito de los recursos, se proponen un conjunto de reglas o axiomas que permiten establecer estas relaciones. Aunque, para materializar estos triples a partir de los axiomas, es necesario un programa razonador que infiera estos triples. Este razonador tambien permite encontrar inconsistencias en el modelo. Algunos triplestores integran o permiten importar un razonador, en el caso de Jena permite las dos opciones.
%
%El modelo que captura el conocimiento explícito (descripciones) de los recursos y los axiomas que completan el conocimiento sobre éstos, se denomina ontología. En está tesis se hicieron dos ontologías; una para cada caso de uso, y tambien se modificó una ontología legada que tiene conceptos del área de RyT. Esta última ontología se emplea para vincular a personas, documentos y multimedia con los tópicos de RyT. 
%
%La consulta de los triples en el modelo, ya sea únicamente descripciones (triples explícitos) o una ontología con razonador (triples explícitos e inferidos), se hace con un motor de búsqueda (integrado en el triplestore) que compara los triples con un conjunto patrones; aquellos triples que concuerden, se recuperará la información que se solicitó en la consulta.
%
%Un motor de consulta y un razonador que materializa triples en una ontología, son una buena combinación, ya que permiten consultar el conocimiento inferido (triples inferidos) y reducir la complejidad de las consultas. Por ejemplo, se tienen seis individuos que afirman que son alumno, niño, profesor, empleado, madre, hijo respectivamente, tambien se tienen los axiomas que establecen que alumno, niño, profesor, empleado, madre, hijo son personas y se tiene la siguiente pregunta "Quiénes son personas". Si se emplea solamente un motor de búsqueda, entonces no habrá ningún resultado, pero si se emplea la combinación motor y razonador, los seis individuos serán respuesta, porque estos seis individuos tienen el triple que afirma que son personas.

%Los usuarios del área de RyT no están familiarizados con las tecnologías semánticas y en particular, al uso de la sintaxis de consulta. Entonces para facilitar a éstos la interacción y consulta del conocimiento de la ontología, se propone un prototipo que medie (interfaz) entre los usuarios y la ontología, específicamente este prototipo tiene los siguientes objetivos:
%
%\begin{itemize}
%    \item Navegación a través de la información de los recursos; guiada por los casos de uso.
%    \item Estructurar la pregunta de un usuario.
%    \item Mapear las preguntas a consultas para el motor de consulta.
%    \item Ejecutar la consulta con el motor de consulta, el razonador y la ontología.
%    \item Publicar la información de los recursos respuesta en un formato visual agradable al usuario.
%\end{itemize}
%
%En esta tesis dos de los aspectos importantes a evaluar son: el desempeño de Apache Jena a la hora de consultar la ontología, así como el número y cuáles resultados responden estas consultas. Para llevar a cabo estas dos evaluaciones se obtuvieron un conjunto básico de preguntas para interrogar el modelo, para cada pregunta se sabe de ante manos el número y los recursos que la responden. En la primer evaluación, para cada consulta básica se calcula 20 veces el tiempo aproximado en milisegundos y se saca un tiempo promedio. Mientras, en la segunda evaluación, para cada consulta se compara el número/recursos que responde el motor con los recursos que previamente se sabe que la responden.
%
%Las contribuciones de esta tesis son:
%\begin{enumerate}
%    \item Una metodología para la Integración Semántica de Recursos en la MC de Redes y Telecomunicaciones.
%    \item Identificación y descripción de los principales escenarios de búsqueda/recuperación de los recursos en la MC de RyT.
%    \item Ontologías (Triples RDF + axiomas) que capturan el conocimiento de los recursos (apegados a los dos casos de uso) en la memoria corporativa RyT.
%    \item Prototipo para la consulta interactiva de los usuarios con las ontologías de RyT.
%    \item Evaluación del desempeño y calidad de resultados del triplestore Jena para la consulta de información.
%\end{enumerate}
