\chapter{Integración semántica de recursos de información en una memoria corporativa}
\label{cap:sir}

%revizar este documento C:\Users\Gatito\Dropbox\Gestión Semántica\Tarea12O\Integracion Semántica de los recursos.doc

Nuestra Memoria Corporativa se constituye de un conjunto de recursos que contextualmente se relacionan. Estos recursos físicamente son accesibles para cada usuario que es responsable de los mismos. Sin embargo, actualmente no hay un mecanismo que permita integrar la información sobre estos recursos, con la finalidad de hacer búsquedas precisas de los mismos. Nosotros proponemos como solución un sistema. Este sistema aprovechando la base de conocimientos, busca y recupera los recursos que satisfacen la consultad de un usuario.

nosotros empleamos las tecnologías semánticas. Porque son útiles, estándares y flexibles para la integración de la información y la representación del conocimiento.

Las reglas para la descripción multinivel son las siguientes: 
? Descripción de lo general a lo particular 
? Información pertinente para cada nivel de descripción 
? Vinculación de las descripciones 
? No repetición de la información

Como advierte en (Nonaka, 1991; Van Engers, Mathies, Leget y Dekker, 1995), la cadena del conocimiento consta de siete enlaces: lista de los conocimientos existentes, determinar los conocimientos, el desarrollo de nuevos conocimientos, la asignación de conocimiento nuevo y existente, la aplicación del conocimiento , el mantenimiento de los conocimientos, ya que dispone de los conocimientos.

En particular, permiten hacer el proceso de integración (búsqueda y recuperación) de información significativa de los recursos en una memoria corporativa. Para lograr esta integración, se deben efectuar las siguientes actividades: \textit{1) modelar el conocimiento de los recursos en un formato estándar, 2) explotar el conocimiento implícito de los recursos y describir el vocabulario (conceptos y relaciones) de la memoria}, y \textit{3) buscar y recuperar la información sobre los recursos, para responder una pregunta dada.}

Pero cada miembro de la organización son importantes ciertos recursos. Para recuperar solamente los documentos que responden su pregunta. Los recursos deben integrarse de manera inteligente. Esta integración se basa en el contenido de los recursos. De esta manera, la integración de los recursos es a partir de los conceptos, estándares y metodologías de la Web Semántica

Nosotros para construir el sistema SIR seguimos una metodología. Esta metodología la propusimos a partir de nuestras experiencias al explorar las tecnologías semánticas, elementos semánticos, análisis de otras metodologías para el diseño de ontologías, así como también la elección de elementos de la Ingeniería de Software, como los casos de uso, diagramas de clase, atributos de calidad y pruebas. Nuestra metodología se describe en la Tabla 1. En donde, los pasos son las tareas particulares y actividades son las tareas generales. 
TABLE I. 	METODOLOGÍA PARA PROBAR EL ENFOQUE SEMÁNTICO
Actividad	Paso
1.- Seleccionar los casos de uso	1.1.- Identificar las necesidades de los usuarios potenciales de la memoria corporativa.
1.2.- Definir los casos de uso que satisfacen dichas necesidades.
1.3.- Construir  el diagrama UML asociados a los casos de uso propuestos.
2.- Construir el TBox	2.1.- Identificar clases y propiedades a partir de los casos de uso.
2.2.- Construir la taxonomía de clases y de propiedades.
2.3.- Identificar el Dominio y el  Rango de las Propiedades Objeto y Dato.
2.4.- Identificar las características (funcional, inversa, transitiva, simétrica, asimétrica, reflexiva e irreflexiva) para cada Propiedad Objeto.
2.5.- Establecer los axiomas existenciales, universales unión, intersección y cardinales a las clases, así como también a las Propiedades Objeto.
2.6.- Plasmar las actividades 2.1 al 2.5 en un ontología (OWL), mediante el uso de un editor de ontología (Protégé).
3.- Validar la consistencia de la ontología.	3.1.- Descargar o habilitar el razonador en el editor Protégé.
3.2.- Poner en funcionamiento para ver que el TBox es consistente. Si este es consistente ir al paso 3.3, en el otro caso modificar el TBox con el editor Protégé y repetir esta actividad.
3.3.- Crear algunas instancias con Protégé de prueba para verificar el modelo (pe. Erik type Persona, Jorge type Persona, etc).
3.4.- Escribir algunas aserciones de prueba (pe. Erik amigo-de Jorge) para verificar el modelo.
3.5.- Reiniciar el razonador para ver que la ontología es consistente. Si este no es consistente modificar el TBox o verificar las serciones con el editor Protégé y repetir este paso..
4.- Proponer consultas al modelo	4.1.- Identificar y escribir las posibles preguntas a partir de los casos de uso (expresados en lenguaje natural).
4.2.- Formalizar las preguntas en un lenguaje SPARQL.
5.- Construir las descripciones semánticas.	5.1.- Recopilar los recursos de acuerdo a los casos de uso.
5.2.- Organizar estos recursos para facilitar su acceso.
5.3.- Construir un conjunto de formularios (Google Form) para recopilar metadatos de los recursos.
5.4.- Escribir los metadatos de los recursos empleando los formularios.
5.5.- Descargar la información obtenida en formato csv.
5.6.- Transformar los archivos csv a descripciones semánticas, mediante una herramienta o un script.
6.- Construir el Integrador Semántico	6.1.- Investigar el triplestore que tenga la funcionalidad de usar un razonador.
6.2.- Implementar el triplestore.
6.3.- Almacenar la ontología y descripciones semánticas en el en el triplestore.
6.4.- Examinar el funcionamiento del triplestore con el conjunto de preguntas propuestas.
6.4.1.- Utilizar las consultas previas para interrogar el conocimiento explícito.
6.4.2.- Usar el razonador para encontrar mejores resultados (conocimiento implícito y explícito).
6.- Evaluar el Sistema Integrador	7.1.- Realizar pruebas para evaluar las respuestas que entrega el sistema a los usuarios.
7.2.- Utilizar métricas empleadas en la Recuperación de información.
a.	Protégé. URL: http://protege.stanford.edu/


El objetivo de este sistema es encontrar, indicar y entregar información de los recursos que respondan la consulta de un profesor. Este sistema debe tener varios requisitos indispensables. Estos requisitos a continuación se enuncian: 1) debe permitir consultas específicas de los recursos a partir de sus metadatos, 2) acceso a todos los recursos, 3) capacidad de hacer búsquedas complejas, 4) adaptarse al conocimiento cambiante, 5) debe ser fácil de extender, 6) ser accesible a través de la red, 7) debe ser fácil de mantener, 8) emplear tecnologías, mecanismos y lenguajes  estándar, y finalmente 9) proporcionar seguridad de acceso a los recursos.


La siguiente sección es la más interesante, debido a que aquí describimos y justificamos las decisiones que tomamos para construir nuestro modelo de ontología. Nosotros dividimos el trabajo en dos etapas, una etapa para identificar los elementos de la ontología y otra etapa para escribir esta ontología en el lenguaje estándar OWL. La primera etapa denominada Análisis y Diseño de la ontología, consiste en identificar y capturar las clases, propiedades, restricciones e individuos en un formato estándar (sintaxis OWL RDF). De esta forma, los diseñadores entenderán y corregirán pertinentemente la ontología.


Las tecnologías semánticas permiten representar y gestionar el conocimiento en una memoria corporativa. En particular, permiten hacer el proceso de integración (búsqueda y recuperación) de información significativa de los recursos en una memoria corporativa. Para lograr esta integración, se deben efectuar las siguientes actividades: 1) modelar el conocimiento de los recursos en un formato estándar, 2) explotar el conocimiento implícito de los recursos y describir el vocabulario (conceptos y relaciones) de la memoria, y 3) buscar y recuperar la información sobre los recursos, para responder una pregunta dada.

\section{Representación del conocimiento de los recursos (modelo de datos)}
se debe caracterizar y dotar de semántica a los recursos de la memoria corporativa. Donde por caracterizar en este contexto es la abstracción de ciertas características que posee un recurso, estas características que permiten determinar un recurso se denominan metadatos. Y estos metadatos use obtienen a partir del entorno de un recurso (autores, nombre y apellidos, título, publicación, tipos de recurso, fecha de creación, fecha de nacimiento  etc.) o basados en el contenido (keywords, fecha de nacimiento, teléfono, abstract,  dirección, referencias, etc.) del mismo.

Por otro al referirse a semántica en los recursos quiere decir ?información que permite  entender el significado de las palabras asociadas a un recurso?. Es decir a partir de un conjunto de metadatos y de relaciones entre los mismos se puede entender sin ambigüedad el significado de cierta propiedad asociada a un recurso.

para introducir semántica a los recursos es necesario primero contar con una caracterización de los recursos, para que a partir de los metadatos generados se puedan hacer asociaciones (relación y jerárquicas).

La finalidad de las descripciones es que solamente los procesos automáticos, solo accedan a las anotaciones, las usen y regresen los enlaces al recurso dentro de la memoria corporativa. 

Si bien los miembros son libres de expresar sus anotaciones, se puede tener problemas de ambigüedad, como la homonimia (palabras que se escriben igual pero tienen distinto significado) y la sinonimia (palabras que se escriben diferentes pero que tienen el mismo significado).

En el modelo de la web semántica las anotaciones son almacenadas por separado del contenido.

Delimitar alcance y objetivos.
En está etapa se debe realizar la descripción del problema, es decir, la integración semántica de los recursos de una memoria corporativa. También se hace un estado del arte de las herramientas para la edición de descripciones semánticas, edición de ontologías y avaluación de los razonadores. 
Identificar los casos de uso del sistema.
A partir de las necesidades de los miembros del dominio de Redes y Telecomunicaciones, se elaboran los respectivos diagramas de casos de uso (UML). Posteriormente se diseñan las consultas correspondientes a los casos de uso identificados.

Realizar las descripciones semánticas de los recursos
Después de recopilar los recursos de la memoria corporativa, para cada uno de éstos se deben elaborar las descripciones semánticas en el lenguaje estándar XML/RDF. Pero, para facilitar la generación de estás descripciones se emplea la herramienta MnM [5], 

Representando un grafo RDF
? Se inicia con algunas definiciones de constantes y luego crea una
modelo o modelo vacío, utilizando el método ModelFactory
createDefaultModel () para crear un modelo basado en memoria.
? Jena contiene otras implementaciones de la interfaz de modelo, por ejemplo,
uno que utiliza una base de datos relacional: este tipo de modelos son
También disponible en ModelFactory.
? El recurso John Smith, se crea y una propiedad agregada a
ella. La propiedad es proporcionada por una tarjeta digital clase "constante", que
contiene objetos que representan a todas las definiciones de la VCARD
esquema.
? Jena ofrece clases constantes para otros esquemas bien conocidos,
tales como RDF ??y RDF esquema sí mismos, Dublin Core y
DAML.

Escribe el resultado de Tutorial03 en RDF / XML
XML: model.write(System.out, "RDF/XMLABBREV"); 
? N-Triple: model.write(System.out, "N-TRIPLE");

Jena permite al programador especificar, de manera abierta, significativa
forma en que los conceptos y relaciones que caracterizan colectivamente
un dominio.
? P. ej vino tinto, variedades de uva, añadas, bodegas de vino ---
clases de dominio
? P. ej bodegas de elaboración de vinos, los vinos tienen un año de la producción -
relaciones de dominio de vino



\section{Explotación del conocimiento en el modelo (axiomas)}
También estos sistemas deben soportar los cambios realizados en la Ontología, ya sea incorporando nuevas clases o modificando las existentes. De tal forma que se garantice la coherencia entre ontologías y anotaciones.

Como el conocimiento evoluciona a lo largo del tiempo, los recursos pertenecientes a la memoria corporativa también sufren cambios, es decir, pueden ser modificados o eliminados.  Entonces se requiere mantener actualizadas las anotaciones para que estas sean consistentes con respecto a los recursos. De esta manera cuando los recursos sean usados por los procesos automáticos presenten estos cambios. 

Modelar la ontología de dominio (RyT)
Empleando la herramienta de edición Protégé [4], se debe enriquecer la ontología existente (ODARyT) agregando y modificando algunas ramas, ó construyendo una nueva ontología que se pueda vincular con la ontología ODARYT. Al terminar de editar la ontología se proponen restricciones para la misma.

Nuestro sistema se apoya de una ontología heredada del área de Redes y Telecomunicaciones (ODARyT). Esta ontología es importante porque posee varios temas importantes del área de Redes y Telecomunicaciones. Estos temas se vinculan con los dos casos de uso. Específicamente las relaciones que identificamos fueron: las personas tienen pericia en ciertos temas de ODARyT y los recursos digitales tratan sobre un tema de ODARyT. Por ello se decidió tener tres ontologías: personas, recursos digitales y ODARyT. Esta manera de dividir las ontologías es el principio de modularidad. Este principio es importante porqué las ontologías pueden ser reusables para otros dominios (si es que los casos de uso son similares). Una dificultad de vincular las ontologías es que las Object Properties solo ligan a instancias de clases, y en nuestro caso era necesario relacionar una instancia de la clase persona con una clase de ODARyT, Para solucionar esta dificultad se evaluaron tres opciones: 1) hacer a un individuo de la clase Persona también individuo de una clase de ODARyT, 2) emplear una clase compleja (tienePericiaEn some TopicODARyT) para agrupar a las personas que tienen pericia en determinado tema, 3) emplear el mismo nombre de una clase en ODARyT y de una instancia, para que solamente se defina a la clase Persona una Object Property. La primera opción tiene el inconveniente de que un individuo de la clase Persona conceptualmente es una persona y no puede ser un tema, por ello se descarto. La segunda opción se veía muy buena, pero el inconveniente es que para cada clase de ODARyT se tiene que construir una clase compleja a la ontología Persona, de esta manera las ontologías quedarían análogas (dos edificios con el mismo número de pisos y en cada piso un puente), por ello también se descarto. La última opción permite tener individuos con el mismo nombre de una clase en ODARyT qué conceptualmente es correcto, además estos individuos pueden ser vinculados con individuos de la clase Persona mediante Object Properties. De esta manera la opción que se eligió para solucionar la dificultad fue la tercera (punning).
Para facilitar la tarea de encontrar resultados más pertinentes, se emplea un razonador. Por ejemplo, Erik es un individuo de la clase Estudiante, Héctor es u individuo de la clase Persona, Estudiante es subclase de Persona, entonces, sin emplear el razonador pregunto ?todos los individuos que son personas? tan solo traerá al individuo Héctor, pero si se emplea un razonador, los resultados serán Héctor y Erik. Los razonadores que empleamos con el API de protégé son Pellet  y Fact++ , que poseen una licencia open source AGPL version 3 license y LGPL respectivamente. El Framework Jena soporta el uso de razonadores externos. Las actividades que se han llevado acabo son: 3.2 y 3.3 de la ontología Persona con las APIs (Pellet y Fact++) que incluye Protégé.

Un requisito de la etapa de análisis y diseño es tener los casos de uso. Porque sin éstos se podría ensuciar la ontología con elementos innecesarios. Recordemos que en este proyecto, nosotros tenemos dos casos de uso, cartografía de competencia y búsqueda de recursos digitales. Al analizar estos dos casos de uso, identificamos tres grupos principales de cosas: personas, recursos digitales y vocabulario del área de Redes y Telecomunicaciones. Si bien, podemos construir una mega ontología que capture el conocimiento de estos grupos. Nosotros elegimos representar la conceptualización de cada grupo en su respectiva otología, siguiendo el principio de modularidad de las ontologías. La primera ontología que se obtuvo fue el vocabulario del área de Redes y Telecomunicaciones (ODARyT), debido a que esta ontología se heredó del Proyecto de la Ma. Ana B. Ríos Alvarado. La finalidad este vocabulario es proporcionar a personas y recursos digitales los temas del área de RyT. Por ejemplo, ?las personas tienen habilidades en Web Semántica? y ?los documentos que tratan sobre el Estado Global?, donde Web Semántica y Estado Global son conceptos del Área de Redes y Telecomunicaciones. 

Esta ontología ODARyT está conformada por los conceptos importantes del área de redes y telecomunicaciones, así como también la definición explicita de estos conceptos. Las relaciones que actualmente tiene la ontología son axiomas de Herencia de clases. Esta herencia o jerarquía de clases en la primera etapa organiza los conceptos en cuatro líneas de investigación (Sistemas Distribuidos, Redes y Servicios de Telecomunicaciones, Sistemas de Comunicación Digital y Web Semántica). Las siguientes etapas de jerarquía de los conceptos, dependen de los temas de interés que hay en cada línea de investigación. Por ejemplo, el concepto ?Peer to Peer?, tiene la siguiente jerarquía:
PeertoPeer rdfs:subClassOf ModeloArquitectura
ModeloArquitectura rdf:subClassOf SistemasDistribuidos
SistemasDistribuidos rdfs:subClassOf AreaRyT
Actualmente, esta ontología no posee Propiedades Objeto, Propiedades Dato, instancias y afirmaciones (ABox).
Respecto a la ontología Recursos Digitales. Esta ontología captura el conocimiento y estructura de los principales recurso existentes en el área de Redes y Telecomunicaciones. Por ejemplo, documentos, videos, audios e imágenes. La finalidad de representar a este tipo de recursos, es entregar mejores recursos a los usuarios. En este artículo no describimos esta ontología. Porque aún estamos en fase de análisis y diseño de la misma.
B.	Modulo Personas
La principal razón de tener una ontología de personas es capturar las experiencias, habilidades e intereses de las personas adscritas al área de redes y telecomunicaciones. De esta manera, nosotros podemos interrogar la ontología y encontrar determinadas personas a partir de sus habilidades (caso de uso: cartografía de competencias). La primera actividad fue identificar las clases y propiedades de una persona. Nosotros partimos de la clase Persona (Persona a owl:Class) que es la más importante e intuitiva de esta ontología. Posteriormente, identificamos las propiedades más importantes de esta clase. Para ello identificamos los metadatos característicos de una persona y nos hicimos las siguientes preguntas: ¿Qué elemento de la ontología representa este metadato, un individuo o una literal?, ¿Qué clase o tipo de literal puedo deducir de este metadato? y ¿Cuál nombre debe llevar la propiedad?
En donde, estas preguntas representan respectivamente los siguientes elementos de la ontología: Tipo de Propiedad, Rango y Nombre de la Propiedad. La Tabla  II captura la representación de los metadatos en la ontología. Cabe mencionar, que las propiedades identificadas tienen como Dominio la clase Persona.
TABLE II. 	REPRESENTACIÓN DE LOS METADATOS DE UNA PERSONA EN LA ONTOLOGÍA
Metadata	Representación en la ontología
	Tipo de Propiedad	Rango	Nombre de Propiedad
Nombre	Propiedad Dato	xsd:string	has-fullName
Género	Propiedad Objeto	Gender	has-gender
Edad	Propiedad Dato	xsd:integer	has-age
Fotografía	Propiedad Dato	xsd:anyURI	has-photo
Teléfono	Propiedad Dato	xsd:string	has-phone
Email	Propiedad Dato	xsd:string	has-Email
Alias Facebook	Propiedad Dato	xsd:string	has-nickFacebook
Alias Twitter	Propiedad Dato	xsd:string	has-nickTwitter
Alias LinkedIn	Propiedad Dato	xsd:string	has-nickLinkedIn
Sitio Web	Propiedad Dato	xsd:anyURI	has-WebSite
Conocido	Propiedad Objeto	Persona	knows
Escribe	Propiedad Objeto	Language	writes
Lee	Propiedad Objeto	Language	reads
Habla	Propiedad Objeto	Language	speaks
Organización de trabajo	Propiedad Objeto	Organization 	worksIn
Institucion de estudio	Propiedad Objeto	University	studiesIn
Experiencia	Propiedad Objeto	ODARyTb	ExpertiseIn
Curriculum Vitae	Propiedad Dato	xsd:anyURI	has-CV
b.	ODARyT es la ontología del vocabulario del área de RyT 
Las Propiedades Objeto nos proporcionaron nuevas clases, como Lenguaje, Organización, Universidad y Género. Para cada una de estas nuevas clases, nosotros aplicamos la misma estrategia, con la finalidad de identificar nuevas Propiedades necesarias. De esta manera, nosotros encontramos que la clase Organización era la única que necesitaba Propiedades. Las propiedades de la clase Organización son descritas en la tabla III.
TABLE III. 	REPRESENTACIÓN DE LOS METADATOS DE UNA ORGANIZACIÓN EN LA ONTOLOGÍA
Metadata	Representación en la ontología
	Tipo de Propiedad	Rango	Nombre de Propiedad
Nombre de la Organización	Propiedad Dato	xsd:string	has-institutionName
Direccion de la Organización	Propiedad Dato	xsd:string	has-address

Esta estrategia de ?identificar propiedades a partir de los metadatos? resulto intuitiva, interesante y exitosa. Sin embargo, para garantizar que las clases y propiedades son las adecuadas. Los diseñadores deben hacer estas dos preguntas ¿Qué tipo de consultas puedo hacer?, ¿Es consistente la información si se emplea esta clase o propiedad? Específicamente, nosotros tuvimos un primer diseño de ontología con tres metadatos para la dirección postal de una persona (país, ciudad y calle). En donde, país era una clase, ciudad una clase y calle una literal. Al analizar detenidamente estos tres elementos, nos hicimos la pregunta ¿Es conveniente consultar cada uno de estos elementos? La respuesta a la que llegamos fue ?no?. Porque en los casos de uso solo importa tener un valor para la dirección. Por esta razón, la dirección la representamos como una Propiedad Dato (tiene-dirección) que vincula la clase Persona con una Literal del tipo ?string?.
Posteriormente, nosotros pensamos en la seguridad de la persona y en la utilidad de usar la dirección de su hogar. Por tal motivo, decidimos que el domicilio representativo de una persona sea el de su trabajo o donde estudia. Sin embargo, una dificultad de este domicilio surgió. Eventualmente las personas que trabajan en la misma organización pueden expresar la dirección postal de diferentes maneras. Nosotros para solucionar esta dificultad, decidimos que el metadato dirección pertenezca a la organización y no a la persona. De esta manera, la Propiedad ?tiene-dirección? pasa a ser de la clase Organización, como se describió en la Tabla III.
C.	Otros axiomas en la Ontología Persona 
La actividad de la subsección anterior nos permitió encontrar el Dominio y Rango de las Propiedades. Sin embargo, estos no son los únicos axiomas de la ontología. La siguiente sección describe todos los axiomas que se obtuvieron para esta ontología, así como la obtención de nuevas clases a partir de estos axiomas. Uno de los axiomas necesarios para organizar las clases y propiedades, es el axioma de tipo herencia. Para llevar a cabo esta jerarquización, partimos del listado de todas las clases y propiedades que identificamos. Las clases que identificamos son Persona, Organización, Lenguaje, Género y Universidad. Al analizar estas clases y ver si tenían características comunes. Nosotros encontramos que las primeras cuatro son conceptualmente objetos diferentes. Por esta razón, las clases Persona, Lenguaje, Género y Organización,  son organizadas en el primer nivel de la jerarquía. Estas cuatro clases tienen como superclase la clase Cosa (Thing).
Una universidad es un tipo de organización. De esta manera, la clase Universidad es subclase de Organización, expresada en OWL RDF es ?Universidad rdfs:subClassOf Organización?. Sin embrago, las universidades no son el único tipo de una organización que se vinculan con el área de Redes y Telecomunicaciones, también una persona  puede trabajar en otro tipo de organizaciones. Nosotros identificamos a las agencias gubernamentales y las empresas como nuevas clases. En donde estas clases son subclases de la clase organización. 
Los recursos humanos del área de Redes y Telecomunicaciones (RyT) son estudiantes, profesores y empleados. Mientras nuestra ontología representa a estos recursos humanos como personas. Este hecho limita la construcción de consultas más especializadas. Por ejemplo, si necesitamos específicamente a un alumno o si se quiere saber las áreas de investigación de un profesor. En consecuencia fue necesario agregar las clases Estudiante, Profesor y Empleado a nuestra ontología. Para cada una de estas tres clases se declararon subclase de Persona. La Tabla IV describe las subclases de la clase Organización y Persona. 
TABLE IV. 	JERARQUÍA DE LAS CLASES PERSONA Y ORGANIZACIÓN
Superclase	Subclase
Organización	Universidad
	Agencia Gubernamental
	Empresa
Persona	Estudiante
	Profesor
	Empleado

La jerarquía de Propiedades, solamente tuvo un cambio significativo, este cambio consistió en anidar las propiedades escribe, habla y lee en una nueva propiedad, denominada ?tiene-lenguaje?. Otros axiomas que identificamos son las características de las propiedades. Las dos propiedades con características fueron las propiedades ?tiene-género? y ?conoce-a?. Específicamente, la propiedad ?tiene-género? es una relación funcional, para ejemplificar esta decisión, imaginamos que una persona es un hombre o mujer. Si establecemos el valor ?Femenino? para la relación tiene-género y posteriormente agregamos otra afirmación donde el valor es ?Hembra? de la relación tiene-género. Entonces podemos deducir que Hembra y Femenino es lo mismo, bajo este contexto. Por otro lado, la explicación de la Propiedad ?conoce-a? es sencilla. Nosotros partimos de que Juan y Pedro son personas. Si Juan conoce a Pedro, entonces Pedro conoce a Juan. De esta forma, la otra Propiedad ?conoce-a? es una relación simétrica. 

Un modelo de ontología requiere que las afirmaciones del ABox satisfagan el TBox. Sin embargo, hasta el momento solamente hemos definido restricciones a los conceptos y relaciones. Por tal motivo, para construir nuestro modelos y verificar la consistencia de la ontología. Nosotros introducimos algunos individuos y afirmaciones de los mismos.  En donde estas afirmaciones cumplen con las restricciones del TBox. La Tabla V presenta algunos individuos de las clases pertenecientes a la ontología Persona.
TABLE V. 	INDIVIDUOS DE LA ONTOLOGÍA PERSONA
Clase	Individuo
Universidad	UAMI
	CU_UNAM
	UAMA
Género	Male
	Female
Lenguaje	Spanish
	English
	French
Empresa	ClarkParsia
	INFOTEC
Profesor	RCarolinaMR
Empleado	HectorPU
Estudiante	ErikAZ

A partir de estos individuos, nuestra siguiente tarea fue escribir algunas afirmaciones (Propiedades Objeto y Dato) de las Personas y de las Organizaciones. Recordemos que las afirmaciones son de la forma Sujeto, Predicado y Objeto. En la Tabla VI muestra un conjunto de afirmaciones de una persona y de una organización. 
TABLE VI. 	AFIRMACIONES DE LOS INDIVIDUOS ERIKAZ Y UAMI
Sujeto	Predicado	Objeto
ErikAZ	has-fullName	?Erik Alarcón Zamora?^^string
ErikAZ	has-gender	Male
ErikAZ	has-age	?26?^^integer
ErikAZ	has-Email	?cbi2113802469@xanum.uam.mx?^^string
ErikAZ	has-nickFacebook	?ErikAZ? ^^string
ErikAZ	knows	RCarolinaMR
ErikAZ	knows	HectorPU
ErikAZ	writes	Spanish
ErikAZ	reads	Spanish
ErikAZ	speaks	Spanish
ErikAZ	studiesIn	UAMI
ErikAZ	ExpertiseIn	SemanticWeb
ErikAZ	ExpertiseIn	XML
UAMI	has-institutionName	?Universidad Autónoma Metrolitana Unidad Iztapalapa?^^string
UAMI	has-address	?Av. San Rafael Atlixco No 18 Col. Vicentina C.P. 09340 Iztapalapa DF México? ^^string

E.	Vincular instancias con clases
Una clase que hemos evitado describir es ODARyT (ver la Tabla II), porque justificar su existencia requiere un análisis claro y minucioso. Partimos de tener una Propiedad Objeto que vincula las instancias Persona con temas de ODARyT. Recordemos que ODARyT es un vocabulario conceptual con Clases, pero carente de individuos. Entonces, esta Propiedad Objeto ?tiene-habilidadEn? estaría vinculando individuos con clases. Esta situación no es posible. Porque, la definición de Propiedad Objeto dice que es una operación que vincula instancias con instancias. Nosotros contemplamos tres opciones para superar esta dificultad. 
?	La primera opción, es hacer que los individuos de la clase Persona también sea individuos de los temas. Por ejemplo, Erik rdf:type Persona y Erik rdf:type WebSemántica. Aunque esta opción resulta sencilla, porque agregamos solamente una afirmación para cada persona. La opción crearía ambigüedades al modelo, ya que un individuo de la clase Persona conceptualmente es una persona y este individuo no puede ser un tema
?	La segunda opción consiste en definir una nueva clase compleja para cada tema. Por ejemplo, un experto en Web Semántica es aquel que tiene conocimientos de algún tema en Web Semántica. El axioma asociado al ejemplo es: ExpertoWebSemántica rdfs:subClassOf (tiene-habilidadEn some WebSemántica). Esta opción resulta interesante y coherente. Porque ExpertoWebSemántica conceptualmente es una persona y agrupa las personas que tienen esa habilidad. Sin embargo, para cada tema de la ontología debemos agregar una nueva clase a la ontología persona. De esta manera, tanto la ontología Persona como ODARyT tendrían el mismo número de clases. La analogía de este problema es tener dos edificios con el mismo número de pisos y en cada piso un puente
?	La tercera opción, consiste en crear un conjunto de nuevos individuos y nombrar a estos individuos igual que las clases de ODARyT. Entonces, empleando la Propiedad Objeto ?tiene-habilidadEn? vinculamos a estas nuevas instancias con las instancias de la clase Persona. Estas nuevas instancias son agrupadas en una clase nueva (AreaRyT) de la ontología persona. Esta operación de engañar con el mismo nombre la Propiedad Objeto se conoce como ?punning? [2][26]. El siguiente ejemplo hace más claro el punning. Nosotros declaramos los siguiente: WebSemántica a owl:Class (clase de ODARyT), WebSemántica rdf:type AreaRyT (individuo de un tema) y Erik tiene-habilidadEn WebSemántica. De esta forma, no violaríamos la definición de Propiedad Objeto.
Finalmente, las tres opciones descritas, nosotros elegimos la opción del punning. Debido a que estamos empleando la Propiedad Objeto que definimos previamente. Recordemos que nuestro modelo antes de esta discusión conceptualmente estaba correcto. Por lo cual no tuvimos que hacer grandes cambios. Otra razón importante del punning es reducir el trabajo en la construcción de la ontología. Porque nosotros tan solo agregamos la clase AreaRyT a nuestra ontología de personas, así como también un grupo de instancias necesarias. Estas instancias se eligieron con base en las habilidades de las personas.

F.	Construcción del modelo de ontología Persona
La segunda etapa Construcción y pruebas del modelo. Esta etapa consiste en transformar los elementos en sintaxis OWL RDF a un archivo OWL. Para hacer esta actividad, nosotros empleamos la herramienta protégé. Porque su interfaz es sencilla y amigable con el usuario. Esta herramienta permite a los usuarios agregar Clases, Propiedades Objeto, Propiedades Dato, crear jerarquía de Clases y Propiedades, establecer el Dominio, Rango y características de las Propiedades, establecer restricciones existenciales, universales y cardinales, crear instancias de las clases, así como también hacer afirmaciones. 
La herramienta protégé11 integra un API para hacer consultas en SPARQL y un API razonador para hacer inferencias. La API SPARQL, nos permitió interrogar las afirmaciones de prueba. De esta manera, nosotros pudimos verificar y recuperar los valores (instancia o literal) de nuestras instancias. Por otro lado la API razonador, la empleamos para dos tareas importantes. La primera tarea es verificar que el modelo es consistente. El funcionamiento de esta operación es la siguiente. Si nuestra ontología tenía un error y poníamos en marcha el razonador. La interfaz protégé marcaba en color rojo la Clase o Propiedad que era inconsistente. La segunda tarea del razonador es hacer inferencia a partir de los axiomas de nuestra ontología. Por ejemplo, recordemos que las clases Estudiante, Profesor y Empleado tienen como superclase Persona. Estas subclases también tienen individuos, pero la superclase no tiene individuos. Si nosotros ponemos en marcha el razonador. Entonces, el razonador interpretara el axioma (rdfs:subClassOf) e inferirá que los individuos de las dos subclases  son individuos  de la clase Persona. De esta manera, mucha información que está implícita en los axiomas, el razonador la hace explicita para las personas y los procesos automáticos.

La ontología del sistema ha sido dividida en tres sub-ontologías. Una sub-ontología corresponde con el caso de uso ?cartera de competencias?. Esta sub-ontología modela a las personas, con base en sus conocimientos y a sus relaciones personales. La segunda sub-ontología corresponde a los ?documentos digitales?. Esta sub-ontología modela a los recursos digitales y las relaciones que tienen entre estos. Específicamente las relaciones importantes son temas de investigación del área de Redes y Telecomunicaciones. Finalmente, la tercera sub-ontología representa varios temas del área de Redes y Telecomunicaciones. Estos temas se encuentran jerarquizados en las cuatro principales líneas de investigación del posgrado del área (Sistemas Distribuidos, Redes y Servicios de Telecomunicaciones, Sistemas de Comunicación Digital y Web Semántica).

Jena proporciona tres operaciones para manipular
modelos:
? Unión - Unión (modelo):. Crea un nuevo modelo que contiene todas las
los datos contenidos en este modelo, junto con todos los que en
otro modelo dado.
? Se puede combinar datos de diferentes fuentes de datos
? Intersección - intersección (modelo):. Crear un nuevo modelo
que contiene todas las declaraciones que se encuentran en ambos este modelo
y otra
? Diferencia - diferencia (modelo):. Crear un nuevo modelo
que contiene todos los datos contenidos en este modelo que no se encuentran en
otra.

Un requisito de la etapa de análisis y diseño es tener los casos de uso. Porque sin éstos se podría ensuciar la ontología con elementos innecesarios. Recordemos que en este proyecto, nosotros tenemos dos casos de uso, cartografía de competencia y búsqueda de recursos digitales. Al analizar estos dos casos de uso, identificamos tres grupos principales de cosas: personas, recursos digitales y vocabulario del área de Redes y Telecomunicaciones. Si bien, podemos construir una mega ontología que capture el conocimiento de estos grupos. Nosotros elegimos representar la conceptualización de cada grupo en su respectiva otología, siguiendo el principio de modularidad de las ontologías. La primera ontología que se obtuvo fue el vocabulario del área de Redes y Telecomunicaciones (ODARyT), debido a que esta ontología se heredó del Proyecto de la Ma. Ana B. Ríos Alvarado. La finalidad este vocabulario es proporcionar a personas y recursos digitales los temas del área de RyT. Por ejemplo, ?las personas tienen habilidades en Web Semántica? y ?los documentos que tratan sobre el Estado Global?, donde Web Semántica y Estado Global son conceptos del Área de Redes y Telecomunicaciones. 
Esta ontología ODARyT está conformada por los conceptos importantes del área de redes y telecomunicaciones, así como también la definición explicita de estos conceptos. Las relaciones que actualmente tiene la ontología son axiomas de Herencia de clases. Esta herencia o jerarquía de clases en la primera etapa organiza los conceptos en cuatro líneas de investigación (Sistemas Distribuidos, Redes y Servicios de Telecomunicaciones, Sistemas de Comunicación Digital y Web Semántica). Las siguientes etapas de jerarquía de los conceptos, dependen de los temas de interés que hay en cada línea de investigación. Por ejemplo, el concepto ?Peer to Peer?, tiene la siguiente jerarquía:
PeertoPeer rdfs:subClassOf ModeloArquitectura
ModeloArquitectura rdf:subClassOf SistemasDistribuidos
SistemasDistribuidos rdfs:subClassOf AreaRyT
Actualmente, esta ontología no posee Propiedades Objeto, Propiedades Dato, instancias y afirmaciones (ABox). Sin embargo, esta ontología si representa un TBox funcional.


\section{Búsqueda y recuperación (consulta) del conocimiento de los recursos}
la acción de búsqueda también se necesita de un motor de búsqueda, pero no cualquier motor de búsqueda sino uno que integre un razonador el cual permita hacer inferencias a partir de la ontología y de está manera realiza la búsqueda en la Memoria de anotaciones, este motor de búsqueda se denomina Motor de Búsqueda Semántico (MBS). Finalmente el MBS entrega los enlaces a los recursos que satisfacen la consulta del usuario. 


Navegando un modelo
? acuerdo con Acceso a la información celebrada en un modelo
? Dada la URI de un recurso, el objeto de recurso
se puede recuperar desde un modelo utilizando
Método Model.getResource (String uri).
? Este método está definido para devolver un objeto de recursos si
existe uno en el modelo, o de otro modo para crear un
uno nuevo.
? Por ejemplo:
? / / Recuperar el recurso vcard John Smith del modelo
Recursos vcard = model.getResource (johnSmithURI);
10/21/2010 26
Tutorial06-Navegación por una
modelo
? Acceso a las propiedades de un recurso
? Resource.getProperty (Propiedad p)
? Este método devuelve toda la declaración.
? Luego, utilizando getObject () para obtener el valor de la
propiedad.
? Ejemplo
? / / Recuperar el valor de la N propert
= Nombre de recurso (Resource) vcard.getProperty (VCARD.N)
. getObject ();

Consultar un modelo
? Aquí introduce alguna consulta limitada primitiva
? model.listStatements (): las listas de todas las declaraciones en un modelo, no
recomendada en los modelos grandes
? model.listStatements Selector (s): devuelve un iterador sobre toda la
declaraciones de la modelo seleccionada por s.
? model.listSubjects (): devuelve un iterador sobre todos los recursos que
son sujetos de las declaraciones
? model.listSubjectsWithProperty (Property p, RDFNode o): devuelve
un iterador sobre todos los recursos que tienen la propiedad p de
valor o.